%%
%% 2019 07 04 Ph. G. Freimann
%%

\section{Potenz- und Wurzelgleichungen\TALS{ ...}}\index{Gleichungen!mit Potenzen}\index{Potenzgleichungen}\index{Wurzelgleichungen}\index{Gleichungen!mit Wurzeln}

\theorieGESO{191}{11}
%%\theorieTALS{}{}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Lernziele}

\begin{itemize}
\item Potenzgleichungen
\item Wurzelgleichungen
\end{itemize}
\newpage

\input{allg/gleichungen/Ueberblick}
\newpage


\subsection{Potenzgleichung}\index{Potenzgleichungen}
Eine Gleichung, bei der die gesuchte Größe $x$ als Basis in einer Potenz
vorkommt, nennen wir
\textbf{Potenzgleichung}\footnote{Potenzgleichungen sind nicht zu
  verwechseln mit Exponentialgleichungen, bei denen das $x$ im
  Exponenten steht: $5^{2x-1}=7$}. Im folgenden Beispiel kommt $x$ in
der 5-ten Potenz vor:

$$x^5 = 1024$$

Typischerweise löst man diese Gleichungen mit der $n$-ten Wurzel.

\begin{tabular}{rccl}
  \             & $x^5$           &=& 1024             \\
  $\Rightarrow$ & $\sqrt[5]{x^5}$ &=& $\sqrt[5]{1024}$ \\
  $\Rightarrow$ & $x$             &=& $4$ 
\end{tabular}

Was ist die Lösungsmenge der folgenden Potenzgleichung?

$$x^2 = 100$$

\TNT{2.4}{%%
$$x^2 = 100 \textrm{ somit } x=\pm\sqrt{100} = \pm 10.$$}%% END TNT

Bestimmen Sie auch die Lösungsmenge der folgenden Gleichung:
$$x^4 = 81$$
\TNT{2.4}{%%
$x^4 = 81$ heißt, $x=\pm \sqrt[4]{81} = \pm 3$
}%% end TNT

\newpage
\subsubsection{Vorzeichen}
Vorsicht ist geboten bei negativen Zahlen.


\begin{gesetz}{}{}
  Gerade Exponenten (2, 4, 6,
8, ...) zwingen die Potenz immer dazu, positiv zu werden. Beispiel:

$$x^6 \ge 0$$


Wohingegen ungerade Exponenten das Vorzeichen der Basis
beibehalten. Beispiel
$$(-3)^5 = - (3^5)$$
\end{gesetz}


Beachten Sie die folgenden typischen Fälle:

\begin{tabular}{|c|l|}
  \hline
  $x^2 = 4$& \TRAINER{$\mathbb{L}_x=\{-2; +2\}$} \\
  \hline
  $x^3 =  8$& \TRAINER{$\mathbb{L}_x=\{2\}$} \\
  \hline
  $x^3 = -8$& \TRAINER{$\mathbb{L}_x=\{-2\}$} \\
  \hline
  $x^6 = -5$& \TRAINER{$\mathbb{L}_x=\{\,\}$} \\
  \hline
  $x^7 = -5$& \TRAINER{$\mathbb{L}_x=\{-\sqrt[7]{5}\}$}\noTRAINER{\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,} \\
  \hline
  \end{tabular} 



\begin{gesetz}{}{}
Bei Potenzgleichungen mit geraden Exponenten sind in der Regel zwei
Lösungen vorhanden:

\begin{center}\fbox{Gegeben $x^n=a$}\end{center}

$n$ gerade:


$$a \textrm{ positiv: zwei Lösungen: } x = \pm \sqrt[n]{a}$$
$$a \textrm{ negativ: \textbf{keine Lösung!}}$$

$n$ ungerade:

$$x = \sqrt[n]{a} \textrm{ (ev. negativ)}$$
\end{gesetz}



\subsection*{Aufgaben}
\aufgabenfarbe{Aufgaben 1. und 2. vom Blatt zu «Potenzgleichungen» im
  OLAT (M. Rohner). [Tipp bei Aufg. 2: Substitution.]}

\newpage
\subsection{Wurzelgleichungen}\index{Wurzelgleichung}
Kommt in der Gleichung die Gesuchte unter der Wurzel vor, so sprechen
wir von einer \textbf{Wurzelgleichung}. Einführungsbeispiel


$$\sqrt[5]{x}=6$$


Dies löst man indem man beide Seiten der Gleichung potenziert:

\begin{tabular}{rccl}
  \             & $\sqrt[5]{x}$   &=&     6      \\
  $\Rightarrow$ & $(\sqrt[5]x)^5$ &=&  $6^5$     \\
  $\Rightarrow$ & $x$             &=& $7\,776$ 
\end{tabular}


Lösen Sie das folgende Musterbeispiel:
$$\sqrt{x}+1=2x$$
\TRAINER{Das obige Beispiel von M. Rohner zeigt viele Sackgassen und Dinge, auf die man noch achten muss.}
\platzFuerBerechnungen{8.4}
\TRAINER{
  $$\sqrt{x}=2x-1$$ quadrieren:
  $$x=4x^2-4x+1$$
  $$0=4x^2-5x+1$$
  $$x_{1,2}=\frac{+5 \pm \sqrt{25-16}}{8}$$
  $$\mathbb{L}_x={1}$$, denn $\frac{1}{4}$ ist eine durchs Quadrieren erschienene Scheinlösung.}


\GESO{Lösungsverfahren im Buch \cite{marthaler17} Seite 192 im roten
  Kasten.}

\begin{bemerkung}{Scheinlösung}{}
  
\textbf{Achtung}: Beim \textbf{Radizieren} auf beiden Seiten
einer Gleichung können (Schein)\textbf{lösungen} \textbf{hinzukommen} \GESO{Bsp. S.191
  im \cite{marthaler17}}.


Beim \textbf{Potenzieren} können Lösungen \textbf{verschwinden}.
\end{bemerkung}
\newpage



\subsection{Rationale Exponenten}\index{Exponenten!rationale}\index{Wurzeln}

Anstelle von $x^{\frac{1}{n}}$ hatten wir auch $\sqrt[n]{x}$
geschrieben.
Somit können wir auch rationale Exponenten ($x^{\frac{3}{4}}  = \sqrt[4]{x^{3}} = (\sqrt[4]x)^3$) verwenden:

Mit anderen Worten: Eine Wurzelgleichung ist nichts anderes als eine
Potenzgleichung mit rationalen Exponenten.

\noTRAINER{$x^{\frac{3}{4}} = 125$
  \\%%
  \mmPapier{5.2}%%
}%%
\TRAINER{%%
\begin{tabular}{rccl}
  \             & $x^{\frac{3}{4}}$               &=&   125                \\
  $\Rightarrow$ & $(x^{\frac{3}{4}})^\frac{4}{3}$  &=& $(125)^\frac{4}{3}$  \\
  $\Rightarrow$ & $x^{\frac{3}{4}\cdot\frac{4}{3}}$                         &=& $(\sqrt[3]{125})^4$  \\
  $\Rightarrow$ & $x^1$                           &=& $5^4$  \\
  $\Rightarrow$ & $x$                           &=& $625$  
\end{tabular}
\vspace{3cm}
}%%


\subsection{Aufgaben}
\TALSAadB{???}{???}
\GESO{\aufgabenfarbe{Aufgaben 3. und 4. vom Blatt im OLAT zu
    «Potenzgleichungen» (M. Rohner)}}
\GESOAadB{71 (Exponentenvergleich)}{44}
\GESOAadB{196 (Wurzelgleichungen)}{2. 3. a)-f)  4. a) c) d) e) f)
  5. a) c) 6. b)  7. d) 8. c) d) und Textaufgabe 10.}
