%%
%% 2019 07 04 Ph. G. Freimann
%%
\section{Textaufgaben}\index{Textaufgaben}
\sectuntertitel{``Klar hab' ich Probleme --- ich bin Mathelehrer.''}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Lernziele}

\begin{itemize}
\item Texte analysieren, Unbekannte bestimmen
\item Gleichung aufstellen
\item Probe, Lösungsmenge
\end{itemize}
(Beispiele: Zahlenrätsel, Geschwindigkeit, Arbeit, Leistung)

\TadBMTA{124}{8.5}
\newpage

\begin{rezept}{systematisches Lösen von Textaufgaben}{}
\index{Textaufgaben!Gleichungen}
Die folgenden Vorgehensschritte\footnote{Entliehen aus dem Skript von Michael
  Rohner (BBW)} sind sehr hilfreich, auch wenn einige davon bei
  einfacheren Aufgaben gut übersprungen werden können:

\begin{enumerate}\label{textaufgaben_verfahren_in_sieben_schritten}
\item Aufgabe analysieren und verstehen:
  \begin{itemize}
  \item zuerst ganz durchlesen
  \item Situation in eigenen Worten formulieren / Aufgabe verstehen.\\
    (ev. eine Skizze / Tabelle machen)
  \item gegebene \& gesuchte Informationen herausschreiben
  \end {itemize}
  
\item Unbekannte Größe(n) eindeutig einführen
  (Variable immer möglichst präzise (inkl. Einheiten) definieren!)
  \\
  $x$ = .... \textbf{in} m / \textbf{in} kg / \textbf{in} Stunden  /
  ...
  \\
  Jede Variable hat...
  \begin{itemize}
  \item ... einen \textbf{Name}n (\zB $x$),
  \item eine präzise \textbf{Bedeutung} und
  \item eine Messgröße inkl. Maßeinheit.
  \end{itemize}
  
\item mit den gegebenen Informationen Terme bilden
  
\item mit den Termen Gleichung(en) aufstellen
  (Gesuchtes \& Gegebenes in eine Beziehung zueinander bringen.)

\item Gleichung lösen

\item Kontrolle: Ergibt mein Ergebnis Sinn? (Plausibilitätsüberlegung)

\item  Antwortsatz geben (d.\,h. die mathematische Lösung sprachlich
    beschreiben)
    
\end{enumerate}    
\end{rezept}

\fbox{\parbox{\textwidth}{%
\begin{center}
{\textit{«Mathe ist der einzige Ort, wo Leute 144 Eier kaufen
\\
und sich keiner fragt wozu.»}}
\end{center}}}
\newpage


\TRAINER{Vorzeigeaufgabe: Marthaler S. 132:  Aufg. 39. (Badewanne)}

\subsection*{Aufgaben}
%%\TALSAadBMTA{81}{223. a) b) e) 225. a) d) e) f) 227.a) b) c) 225. a) d) e) f) 229. a) 230. a) 231. d) 232. b)}
\AadBMTA{131ff}{24., 25., 27., 28., 29., 32., 33., 35., 42., 43., 46., Geometrie: 47.-51., 54., 59. 62. schwierige Aufgaben: 26., 30., 31.}

\olatLinkGESOKompendium{2.1.4.}{12}{17. bis 26.}
