%%
%%

\subsubsection{Nullhypothese und Alternativhypothese}

Wir gehen wieder von unserm Pharma-Unternehmen aus, das mit ihrem
Produkt bei 80\,\% der Patienten Linderung verspricht.



\begin{definition}{Nullhypothese\index{Nullhypothese}}{}
Die \textbf{Nullhypothese $H_0$} nimmt an, dass bei einer Stichprobe
bloß der reine Zufall im Spiel war. Auch dann, wenn wir nicht exakt
den Erwartungswert $\mathbb{E}(X)$ erzielen.
\end{definition}

Für unser Pharma-Unternehmen gilt also 80\,\% Linderung sei die
Nullhypothese.


Nun haben wir lediglich bei 63 Personen aus 100 eine Linderung festgestellt und wir \textbf{vermuten}, dass die 80\,\% Regel nicht stimmt.

Immer wenn wir etwas \textbf{vermuten}, \textbf{glauben} oder \textbf{behaupten}, dann haben wir sofort eine Alternativhypothese:


\begin{definition}{Alternativhypothese $H_1$}{}
Unter der \textbf{Alternativhypothese} verstehen wir eine Behauptung, welche die Nullhypothese in Frage stellt.
\end{definition}

Unsere Alternativhypothese könnte lauten:

\begin{center}Das Medikament liefert in weniger als 80\,\% Linderung.\end{center}

\begin{bemerkung}{Alternativhypothese}{}
  Die Alternativhypothese beinhaltet oft ein \textbf{weniger als} oder ein \textbf{mehr als}. In der Regel wird nicht gesagt, \textbf{wie viel} weniger oder mehr --- dies wird durch das Signifikanzniveau festgelet. Natrürlich kann auch ein \textbf{nicht} enthalten sein, doch bei useren einseitigen Hypothesetests ist immer von \textbf{weniger} oder mit \textbf{mehr} auszugehen.
\end{bemerkung}

\newpage
\subsubsection{Referenzaufgabe Medikament}
Unser Medikament soll in 80\,\% der Fälle Linderung versprechen. Wir haben Grund zur Annahme, dass es weniger sind.

a) Geben Sie die Nullhypothese und die Alternativhypothese an.

\TNT{4}{Nullhypothese: Das Medikament wirkt in 80\,\% der Fälle.

  Alternativhypothese: Das Medikament wirkt in \textbf{weniger} als 80\,\% der Fälle.
}

b) Begründen Sie, warum Sie hier einen links- bzw. einen rechtsseitigen Hypothesentest anstreben.

\TNT{2.8}{Aufgund der \textbf{weniger}-Alternativhypothese, streben wir einen linksseitigen Hypothesentest an.}
\newpage
