%%
%% Hypothesentest
%% 2023 - 05 - 24 φ
%%


\subsubsection{Annahmebereich /
  Ablehnungsbereich}\index{Annahmebereich}\index{Ablehnungsbereich}

Angenommen, die Aussage des Pharma-Herstellers sei korrekt, so gehen
wir stets von der \textbf{Nullhypothese} aus:

«Das Medikament verspricht bei 80\,\% der Patienten Linderung.»

*) Wie groß ist der Erwartungswert $\mathbb{E}(X)$ in einer Stichprobe
von 100 Probanden, die das Medikament mit 80 \% Linderungsversprechen
zu sich nehmen, dass tatsächlich Linderung eintrifft?

\TNT{2}{$$\mathbb{E}(X) = n\cdot{}{} = 100\cdot{}0.8 = 80 \text{ Personen}$$}

*) Berechnen Sie die Wahrscheinlichkeit, dass genau bei 78, 79, 80, 81
bzw. 82 Personen von 100 Personen Linderung eintritt:

$$P(X=78) = \LoesungsRaumLen{30mm}{8.49 \%}$$
$$P(X=79) = \LoesungsRaumLen{30mm}{9.46 \%}$$
$$P(X=80) = \LoesungsRaumLen{30mm}{9.93 \%}$$
$$P(X=81) = \LoesungsRaumLen{30mm}{9.81 \%}$$
$$P(X=82) = \LoesungsRaumLen{30mm}{9.09 \%}$$

\newpage

\TRAINER{Hier vorzeigen, wie im TI-30X Plus MathPrint die drei Listen
  gefüllt werden mit L1: Alle Zahlen von 60-95; L2 binomialpdf und L3 binomialcdf}

*) Berechnen Sie die Wahrscheinlichkeit, dass bei maximal 80 Personen
aus unserer Stichprobe Linderung eintritt.

$$P(X \le 80) = \LoesungsRaumLen{30mm}{53.98 \%}$$

*) Bei einer speziellen Stichprobe von 100 Probanden trat nur bei 67
Personen Linderung ein. Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit, dass bei
weniger als 68 Personen Linderung eintritt, wenn das Medikament bei
80\,\% der Personen Linderung verspricht? Was könnte hier
geschehen sein?

$$P(X \le 68) = \LoesungsRaumLen{30mm}{0.155\,\%}$$

\TNT{8}{Die Wahrscheinlichkeit dass nur bei max. 67 Personen Linderung
  eintritt liegt bei 0.155 \%. Dies ist extrem unwahrscheinlich. Es
  könnte eines der folgenden Szenarien eingetreten sein:
  \begin{itemize}
    
  \item Wir haben Symptome falsch eingeschätzt und effektiv das
    falsche Medikament eingesetzt.
  \item Wir haben zwar das richtige Medikament eingesetzt, aber es wurde falsch
    angewendet (Falsche Dosierung, ...).
  \item Wir haben mit der Stichprobe zufälligerweise Pech gehabt. Dies
    kann in einer von 600 - 700 Stichproben tatsächlich passieren.
  \item Die Wirksamkeit ist weniger als 80\,\%.
  \end{itemize}
  }%% end TNT
\newpage


\begin{definition}{Annahmebereich}{}\index{Annahmebereich|textbf}
  Unter dem \textbf{Annahmebereich} bei einem Hypothesentest verstehen
  wir die Menge derjenigen Ausgänge, bei denen wir der
  \textbf{Nullhypothese} noch trauen.
\end{definition}

\begin{definition}{Ablehnungsbereich}{}\index{Ablehnungsbereich|textbf}
  Unter dem \textbf{Ablehnungsbereich} bei einem Hypothesentest verstehen
  wir die Menge derjenigen Ausgänge, bei denen wir der
  \textbf{Nullhypothese} \textbf{nicht mehr} trauen.
\end{definition}




Das \textbf{weniger} oder \textbf{mehr} kann uns leicht den Annahmebereich und den Ablehnungsbereich der Nullhypothese angeben.

\begin{gesetz}{Ablehnungsbereich}{}
  Der Ablehnungsbereich darf maximal mit einer Wahrscheinlchkeit des Signifikanzniveaus eintreten. Dabei wird in der Vorgabe jeweils zwischen $<$ und $\le$ bereits unterschieden.
\end{gesetz}

\begin{gesetz}{Annahmebereich}{}
  Der Annahmebereich ist das Gegenereignis zum Ablehnugsbereich.
\end{gesetz}


\begin{definition}{Einseitiger Hypothesentest}{}
Unter einem \textbf{einseitigen} Hypothesentest verstehen wir einen Ablehnungsbereich von weniger als $\alpha$ auf der einen Seite unserer Binomialverteilung. Beim \textbf{linksseitigen} Hypothesentest liegt der Ablehnungsbereich unserer Nullhypothese im Intervall $[0; k]$, während beim \textbf{rechtsseitigen} Hypothesentest den Ablehnungsbereich im Intervall $[k+1;n]$ liegt.
  \end{definition}

\newpage



*) Geben Sie eine Entscheidungsregel an ($k$, Ablehnungsbereich, Annahmebereich) für ein Signifikanzniveau von $\alpha \le 1\%$.

\TNT{4}{$P(X \le 69) \approx 0.61\,\%$ und $P(X \le 70) \approx 1.1\,\%$. Somit ist unser $k=69$ für den Ablehnungsbereich $[0;k] = [0;69]$. Der Annahmebereich unserer Nullhypothese liegt bei $[70;100]$ «Genesungen».}


*) Der Ablehnungsbereich unserer Nullhypothese (80 \% Linderung) sei bei
$0 \le k \le 75$ festgesetzt. Mit welcher Wahrscheinlichkeit tritt
dieser Ablehnungsbereich ein, wenn im Durchschnitt tatsächlich bei 80\,\% der 100
Patienten Linderung eintritt? Ist dieser Ablehnugsbereich berechtigt?

$$P(X \le 75) = \LoesungsRaumLen{40mm}{13.14\,\%}$$

\TNT{4}{Der Ablehnungsbereich erlaubt immerhin noch ca. 13\,\%
  Fehlinterpretation. Er ist nicht schlecht, aber es könnte doch etwas
besser sein.}

*) Der Annahmebereich unserer Nullhypothese (80 \% Linderung) sei
diesmal bei $71 \le k \le 100$ festgesetzt. Mit welcher Wahrscheinlichkeit tritt
der Annahmebereich ein, wenn effektiv im Mittel bei 80\,\% der 100
Patienten Linderung eintritt?

$$P(X \ge 71) = \LoesungsRaumLen{100mm}{1 - P(X \le 70) \approx 1 - 0.011249 \approx 98.88\%}$$


\newpage
