\section{Lineare Gleichungssysteme}\index{Gleichungssysteme}\index{lineare Gleichungssysteme}

\theorieTALS{124}{2.5.1}
\theorieGESO{135}{9}
\subsection*{Lernziele}
\begin{itemize}
	\item{Lineare Gleichung mit mehreren unbekannten}
	\item{Grundform}
	\item{Lösungsmethoden}
	\begin{itemize}
		\item{Einsetzungsverfahren}
		\item{Gleichsetzungsverfahren}
		\item{Additionsverfahren}
		\TALS{		\item{Substitution}}
		\TALS{		\item{Gauss-Algorithmus}}
		\item{Graphische Methode}
		\item{Taschenrechner}
	\end{itemize}

\end{itemize}

\newpage
\subsection{Einstiegsbeispiel}
Ein Apfel koste CHF $a$, eine Birne CHF $b$. Wenn ich drei Äpfel und zwei Birnen kaufe, bezahle ich CHF 3.10. Wenn ich hingegen vier Äpfel und fünf Birnen kaufe, so muss ich CHF 6.00 bezahlen. Wie viel kostet ein Apfel, wie viel eine Birne?

Wir schreiben dies üblicherweise als sortiertes Gleichungssystem auf:

\gleichungZZ{3a + 2b}{3.10}{4a + 5b}{6.00}


\subsection{Einsetzungsverfahren}\label{einsetzungsverfahren}\index{Einsetzungsverfahren!Gleichungssysteme}
Beim Einsetzungsverfahren wird aus einer der beiden Gleichungen eine der beiden Variablen alleine gestellt. Zum Beispiel hier aus der zweiten Gleichung $b = ...$; danach wird dieser $b$-Term in die \textbf{andere} Gleichung eingesetzt, und so erhalten wir eine Gleichung mit einer Unbekannten.

\gleichungZZ{3a + 2b}{3.10}{4a + 5b}{6.00}

Aus der zweiten Gleichung erhalten wir für $b$:

\TNT{1.6}{$$b = {\color{orange}\frac{6.00-4a}{5}}.$$}

Diesen Term setzen wir nun für $b$ in die erste Gleichung ein:
$$3a+2b = 3.10$$

Dies ergibt

\TNT{2.0}{$$3a+2{\color{orange}\frac{6.00 - 4a}{5}} = 3.10.$$}

Wenn wir diese Gleichung nun nach $a$ auf"|lösen, so erhalten wir $a = 0.50$ (CHF).
Nun setzen wir a in eine der Gleichungen ein, lösen diese und erhalten $b = 0.80$ (CHF).

\GESO{\subsection*{Aufgaben}
\GESOAadB{151}{8. a) b) d) f)}
}

\newpage
\subsection{Additions- bzw. Subtraktionsverfahren}\index{Additionsverfahren!lineare Gleichnugen}\index{Subtraktionsverfahren!Gleichungssysteme}
Eine weitere Möglichkeit Gleichungen mit mehreren Unbekannten zu lösen ist das Verfahren, die linke und die rechte Seite miteinander zu addieren (bzw. voneinander zu subtrahieren), sodass eine Variable wegfällt. Dazu müssen die Gleichungen vorher so \textit{präpariert} werden, dass in einer Variablen (hier \zB $a$) die Koeffizienten übereinstimmen:

\gleichungZZ{3a + 2b}{3.10}{4a + 5b}{6.00}

  \begin{rezept}{Rechengesetz Additionsverfahren}{gesetz_additionsverfahren}
    Eine beliebige Variable wird gewählt und danach beide Gleichungen so multipliziert,
    dass die Zahl vor den Variablen gleich werden. Dies geht immer mit
    dem kleinsten gemeinsamen Vielfachen (kgV); kann aber auch mit
    einem beliebigen Vielfachen beider Zahlen erreicht werden.
  \end{rezept}

Wir wählen einfach so in obigem Beispile die Variable $a$ und multiplizieren die obere Gleichung mit 4 und die untere mit 3 und
erhalten:

\TNT{2.8}{\gleichungZZ{12a + 8b}{12.40}{12a + 15b}{18.00}}

Nun können wir die obere Gleichung von der unteren Gleichung abziehen (damit die Variable $a$ eliminiert wird)
und erhalten:

$$0a  + (15b - 8b)  = 18.00 - 12.40$$
Also
$$7b = 5.60,$$ und somit
$$b = 0.80.$$
Nun setzen wir dieses $b$ in eine der beiden obigen Gleichungen ein und erhalten nach dem Auf"|lösen $a=0.50$ (CHF).
\newpage


\GESO{\subsection*{Aufgaben}
\GESOAadB{150}{7. b) c) e) g)}
}
\newpage


\subsection{Gleichsetzungsverfahren}\label{lin_gl_gleichsetzungsverfahren}\index{Gleichsetzungsverfahren}
Beim Gleichsetzungsverfahren werden zwei Gleichungen nach der selben Variable \textit{aufgelöst} und die beiden Gleichungen der Form $a = ...$ einander gleichgesetzt.

Lösen wir also beide Gleichungen nach $a$ auf:
\gleichungZZ{3a + 2b}{3.10}{4a + 5b}{6.00}
und erhalten:

\TNT{4.4}{\gleichungZZ{a}{{\color{orange}\frac{3.10 - 2b}{3}}}{a}{{\color{green}\frac{6.00 - 5b}{4}}}}


Setzen wir nun die beiden $b$-Terme gleich, so erhalten wir die folgende Gleichung:
$${\color{orange}\frac{3.10 - 2b}{3}} = {\color{green}\frac{6.00 - 5b}{4}}$$
Nach Auf"|lösung erhalten wir $b=0.80$ (CHF) und das $a$ erhalten wir danach durch Einsetzen in eine der beiden bereits nach $a$ aufgelösten Gleichungen: $a=0.50$ (CHF).

Das Gleichsetzungsverfahren ist ein Spezialfall des
Einsetzungsverfahrens\totalref{einsetzungsverfahren}.
\newpage


\GESO{\subsubsection*{Aufgaben}
Oft kommen auch in Gleichungssystemen Bruchgleichungen vor. Tipp:
bevor Sie die folgenden Aufgaben lösen, betrachten Sie die folgende
Abkürzung, um eine Bruchgleichung zu vereinfachen...

$$\frac{\color{green}2-x}{\color{red}2x-3} = \frac{\color{red}5-y}{\color{green}y-4}$$
... wird mit «übers Kreuz multiplizieren» zu:

$$({\color{green}2-x})({\color{green}y-4}) = ({\color{red}2x-3})({\color{red}5-y})$$

Lösen Sie mit der für Sie am besten geeigneten Methode, indem Sie die
Gleichungen in der Regel zunächst in die Grundform bringen.
  \GESOAadB{151}{9. b), d), e) und f)}
}
\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Graphische Methode}\index{graphische Methode!Gleichungssysteme}
Das Gleichsetzugsverfahren\totalref{lin_gl_gleichsetzungsverfahren}kann auch als Schnittpunkt zweier linearer Funktionen
\totalref{lineare_funktionen}
aufgefasst werden. Betrachten wir folgende beiden Gleichungen:

\gleichungZZ{2x - 10y}{-10}{6x+15y}{60}

Lösen wir beide Gleichungen nach $y$ auf, so erhalten wir zwei Funktionsgleichungen:

\gleichungZZ{f: y}{\noTRAINER{...............}\TRAINER{0.2x + 1}}{g:y}{\noTRAINER{...............}\TRAINER{-\frac{2}{5}x + 4}}


Zeichnen Sie die beiden linearen Funktionen als Graph ins folgende
Koordinatensystem ein und lesen Sie die Lösung \TRAINER{bei $(5|2)$} ab:

\noTRAINER{
  \bbwGraph{-6}{8}{-1}{6}{}
}
\TRAINER{
  \bbwGraph{-6}{8}{-1}{6}{
    \bbwFuncC{\x * 0.2 + 1}{-5.5:8}{green}
    \bbwLetter{7.5,3}{f}{green}
    \bbwFuncC{-0.4*\x + 4}{-1:7}{blue}
    \bbwLetter{7.5,1}{g}{blue}
  }
}
\newpage


\GESO{\subsection*{Aufgabe Graphisch}
  Lösen Sie die folgende Aufgabe Graphisch. Bringen Sie die beiden Gleichungen erst in die Form $y=ax+b$ der Linearen Funktionen. Zeichnene Sie danach beide Funktionen in ein Koordinatensystem ($x$ von -6 bis 1 und $y$ von -3 bis 5). Schätzen Sie die Lösung, bevor Sie diese berechnen.
\GESOAadB{151}{8. g)}
}
\newpage


\GESO{\input{allg/gls/TaschenRechnerSysSolve}}
\newpage

\TALS{\input{allg/gls/Lineare_Abhaengigkeit}
\newpage}

\input{allg/gls/Substitution}
\newpage

\TALS{\input{allg/gls/GLS_mit_Parametern}
  \newpage}

\TALS{\input{allg/gls/DreiUnbekannte}
\newpage}



\subsection{Textaufgaben zu linearen Gleichungssysetmen}
Im Aufgabenbuch hat es diverse Textaufgaben zu den linearen
Gleichungssystemen. Finden Sie dazu auch Lösungen im
\texttt{olat.bbw.ch}.

Verwenden Sie zum Lösen jeweils das \textit{Verfahren in sieben
Schritten}, das Sie bereits aus dem Kapitel zu linearn Gleichungen kennen\totalref{textaufgaben_verfahren_in_sieben_schritten}.

\TALSAadB{133ff}{422. 432.}

\GESO{\aufgabenfarbe{Kompendium ab S. 14 Aufg. 35. ff}}
\GESOAadB{155ff}{27., 37., 39. und 45.}

\newpage
