\section{Lineare Gleichungssysteme}\index{Gleichungssysteme}\index{lineare Gleichungssysteme}

\theorieTALS{124}{2.5.1}
\theorieGESO{135}{9}
\subsection*{Lernziele}
\begin{itemize}
	\item{Lineare Gleichung mit mehreren unbekannten}
	\item{Grundform}
	\item{Lösungsmethoden}
	\begin{itemize}
		\item{Einsetzungsverfahren}
		\item{Gleichsetzungsverfahren}
		\item{Additionsverfahren}
		\TALS{		\item{Substitution}}
		\TALS{		\item{Gauss-Algorithmus}}
		\item{Graphische Methode}
		\item{Taschenrechner}
      \TALS{\item 2x2 Gleichungssysteme mit Parametern}
      \TALS{\item 3x3 Gleichungssysteme}
    \item Textaufgaben
	\end{itemize}

\end{itemize}

\newpage
\subsection{Einstiegsbeispiel}
Ein Apfel koste CHF $a$, eine Birne CHF $b$. Wenn ich drei Äpfel und zwei Birnen kaufe, bezahle ich CHF 3.10. Wenn ich hingegen vier Äpfel und fünf Birnen kaufe, so muss ich CHF 6.00 bezahlen. Wie viel kostet ein Apfel, wie viel eine Birne?

Wir schreiben dies üblicherweise als sortiertes Gleichungssystem auf:

\gleichungZZ{3a + 2b}{3.10}{4a + 5b}{6.00}


\subsection{Einsetzungsverfahren}\label{einsetzungsverfahren}\index{Einsetzungsverfahren!Gleichungssysteme}
Beim Einsetzungsverfahren wird aus einer der beiden Gleichungen eine der beiden Variablen alleine gestellt. Zum Beispiel hier aus der zweiten Gleichung $b = ...$; danach wird dieser $b$-Term in die \textbf{andere} Gleichung eingesetzt, und so erhalten wir eine Gleichung mit einer Unbekannten.

\gleichungZZ{3a + 2b}{3.10}{4a + 5b}{6.00}

Aus der zweiten Gleichung erhalten wir für $b$:

\TNT{1.6}{$$5b= 6 - 4a \Longrightarrow b = {\color{orange}\frac{6.00-4a}{5}}.$$}

Diesen Term setzen wir nun für $b$ in die andere (hier die obere) Gleichung ein:
$$3a+2b = 3.10$$

Dies ergibt

\TNT{2.0}{$$3a+2\cdot{}{\color{orange}\frac{6.00 - 4a}{5}} = 3.10.$$}

Wenn wir diese Gleichung nun nach $a$ auf"|lösen, so erhalten wir $a = 0.50$ (CHF).
Nun setzen wir a in eine der Gleichungen ein, lösen diese und erhalten $b = 0.80$ (CHF).

\GESO{\subsection*{Aufgaben}
  \GESOAadB{151}{8. a) b) d) f)}
}%% END GESO


\subsubsection{Ein nicht lineares Beispiel}
Mit dem Einsetzungsverfahren lassen sich auch nicht-lineare
Gleichungssysteme lösen:
\gleichungZZ{a\cdot{}b}{72}{a^4\cdot{}\frac{b}2}{288}

  \TNT{8}{
    Lösungsweg: Erstens aus der ersten Gleichung das $b$ separieren:
    $$b = \frac{72}a$$
    Und dieses $b$ nun in die \textbf{andere} Gleichung einsetzen:
    $$a^4\cdot{}\frac12\cdot{}\frac{72}{a} = 288$$
    Auflösen nach $a$ ergibt $a=3$. Dies nun in die «separierte
    Gleichung» einsetzen: $b=\frac{72}{a} = \frac{72}2 = 36$.

    Hinweis: Hier hätte man gleich von vornherein die zweite Gleichng
    durch die erste dividieren können (dies wäre dann aber nicht mehr
    das Einsetzungsverfahren).
  }
\newpage
\subsection{Additions- bzw. Subtraktionsverfahren}\index{Additionsverfahren!lineare Gleichungen}\index{Subtraktionsverfahren!Gleichungssysteme}
Eine weitere Möglichkeit Gleichungen mit mehreren Unbekannten zu lösen ist das Verfahren, die linke und die rechte Seite miteinander zu addieren (bzw. voneinander zu subtrahieren), sodass eine Variable wegfällt. Dazu müssen die Gleichungen vorher so \textit{präpariert} werden, dass in einer Variablen (hier \zB $a$) die Koeffizienten übereinstimmen:

\gleichungZZ{3a + 2b}{3.10}{4a + 5b}{6.00}

  \begin{rezept}{Rechengesetz Additionsverfahren}{gesetz_additionsverfahren}
    Eine beliebige Variable wird gewählt und danach beide Gleichungen so multipliziert,
    dass die Zahl vor dieser Variable in beiden Gleichungen gleich werden.

    Dies funktioniert
    immer mittels kleinstem gemeinsamen Vielfachem (kgV); kann aber auch mit
    einem beliebigen Vielfachen beider Zahlen erreicht werden.
  \end{rezept}

Wir wählen \zB in obigem Beispiel die Variable $a$ und multiplizieren die obere Gleichung mit 4 und die untere mit 3 und
erhalten:

\TNT{2.8}{\gleichungZZ{12a + 8b}{12.40}{12a + 15b}{18.00}}

Nun können wir die obere Gleichung von der unteren Gleichung abziehen (damit die Variable $a$ eliminiert wird)
und erhalten:

$$0a  + (15b - 8b)  = 18.00 - 12.40$$
Also
$$7b = 5.60,$$ und somit
$$b = 0.80.$$
Nun setzen wir dieses $b$ in eine der beiden obigen Gleichungen ein und erhalten nach dem Auf"|lösen $a=0.50$ (CHF).
\newpage


\GESO{\subsection*{Aufgaben}
\GESOAadB{150}{7. b) c) e) g)}
}
\newpage


\subsection{Gleichsetzungsverfahren}\label{lin_gl_gleichsetzungsverfahren}\index{Gleichsetzungsverfahren}
Beim Gleichsetzungsverfahren werden zwei Gleichungen nach der selben Variable \textit{aufgelöst} und die beiden Gleichungen der Form $a = ...$ einander gleichgesetzt.

Lösen wir also beide Gleichungen nach $a$ auf:
\gleichungZZ{3a + 2b}{3.10}{4a + 5b}{6.00}
und erhalten:

\TNT{4.4}{\gleichungZZ{a}{{\color{orange}\frac{3.10 -
        2b}{3}}}{a}{{\color{green}\frac{6.00 - 5b}{4}}}%%
\vspace{22mm}}%% END TNT


Setzen wir nun die beiden Terme gleich, so erhalten wir die
folgende Gleichung:

\TNT{3.2}{$${\color{orange}\frac{3.10 - 2b}{3}} =
  {\color{green}\frac{6.00 - 5b}{4}}$$
\vspace{10mm}}%% END TNT

Nach Auf"|lösung erhalten wir $b=0.80$ (CHF) und das $a$ erhalten wir danach durch Einsetzen in eine der beiden bereits nach $a$ aufgelösten Gleichungen: $a=0.50$ (CHF).

Das Gleichsetzungsverfahren ist ein Spezialfall des
Einsetzungsverfahrens\totalref{einsetzungsverfahren}.
\newpage


\GESO{\subsubsection*{Aufgaben}
Oft kommen auch in Gleichungssystemen Bruchgleichungen vor. Tipp:
bevor Sie die folgenden Aufgaben lösen, betrachten Sie die folgende
Abkürzung, um eine Bruchgleichung zu vereinfachen...

\gleichungZZ{\frac{\color{green}2-x}{\color{red}2x-3}}{\frac{\color{red}5-y}{\color{green}2y-4}}{8}{5x-3y}
... wird mit «übers Kreuz multiplizieren» zu:

$$({\color{green}2-x})({\color{green}2y-4}) =
({\color{red}2x-3})({\color{red}5-y})$$
Nun wie gewohnt auflösen:
\TNT{6.4}{

  $$4y-8-2xy+4x=10x-2xy-15+3y$$
  $$\Rightarrow y+7=6$$
  \gleichungZZ{7}{6x-y}{8}{5x-3y}
  Additionsverfahren: Obere Gleichung mit 3 multiplizieren:
  \gleichungZZ{21}{18x-3y}{8}{5x-3y}
}%% END TNT

$$\mathbb{L}_{(x;y)} = \LoesungsRaumLang{\{(1; -1)\}}$$

Lösen Sie die folgenden Aufgaben mit der für Sie am besten geeigneten Methode, indem Sie die
Gleichungen in der Regel zunächst in die Grundform bringen.
  \GESOAadB{151}{9. b), d), e) und f)}
}
\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Graphische Methode}\index{graphische Methode!Gleichungssysteme}
Das Gleichsetzungsverfahren\totalref{lin_gl_gleichsetzungsverfahren}kann auch als Schnittpunkt zweier linearer Funktionen
\totalref{lineare_funktionen}
aufgefasst werden. Betrachten wir folgende beiden Gleichungen:

\gleichungZZ{2x - 10y}{-10}{6x+15y}{60}

Lösen wir beide Gleichungen nach $y$ auf, so erhalten wir zwei Funktionsgleichungen:

\gleichungZZ{f: y}{\noTRAINER{...............}\TRAINER{0.2x + 1}}{g:y}{\noTRAINER{...............}\TRAINER{-\frac{2}{5}x + 4}}


Zeichnen Sie die beiden linearen Funktionen als Graph ins folgende
Koordinatensystem ein und lesen Sie die Lösung \TRAINER{bei $(5|2)$} ab:

\noTRAINER{
  \bbwGraph{-6}{8}{-1}{6}{}
}
\TRAINER{
  \bbwGraph{-6}{8}{-1}{6}{
    \bbwFuncC{\x * 0.2 + 1}{-5.5:8}{green}
    \bbwLetter{7.5,3}{f}{green}
    \bbwFuncC{-0.4*\x + 4}{-1:7}{blue}
    \bbwLetter{7.5,1}{g}{blue}
  }
}
\newpage


\GESO{\subsection*{Aufgabe Graphisch}
  Lösen Sie die folgende Aufgabe graphisch. Bringen Sie die beiden Gleichungen erst in die Form $y=ax+b$ der linearen Funktionen. Zeichnen Sie danach beide Funktionen in ein Koordinatensystem ($x$ von -6 bis 1 und $y$ von -3 bis 5). Schätzen Sie die Lösung, bevor Sie diese berechnen.
\GESOAadB{151}{8. g)}
}
\newpage


\GESO{\input{allg/gls/TaschenRechnerSysSolve}}
\newpage

\GESO{\input{allg/gls/Spezialfaelle}}
\newpage

\TALS{\input{allg/gls/Lineare_Abhaengigkeit}
\newpage}

\input{allg/gls/Substitution}
\newpage

\TALS{\input{allg/gls/GLS_mit_Parametern}
  \newpage}

\TALS{\input{allg/gls/Sonderfaelle}
  \newpage}

\TALS{\input{allg/gls/DreiUnbekannte}
\newpage}



\subsection{Textaufgaben zu linearen Gleichungssystemen}
Typische Textaufgaben, die auf Gleichungssysteme führen werden in den folgenden Kapiteln angeschaut.


Verwenden Sie zum Lösen jeweils das \textit{Verfahren in sieben
Schritten}, das Sie bereits aus dem Kapitel zu linearen Gleichungen kennen\totalref{textaufgaben_verfahren_in_sieben_schritten}.

\subsubsection{Zahlen-Aufgaben}
\GESO{
  \subsubsection*{Aufgaben}
  \GESOAadB{155}{27. und 28.}
}%% END GESO

\subsubsection{Mischaufgaben}
\GESO{\TNT{8}{Vorzeigen Aufgabe «Farben mischen» aus dem Kompendium Seite
    14 Aufgabe 35\vspace{80mm}%%
}%% END TNT
}%% END GESO
\GESO{
  \subsubsection*{Aufgaben zum Misch-Typ}
  \GESOAadB{156}{37., 39., 38., 40., 41.}
}%% END GESO
\newpage


\subsubsection{Zinsaufgaben}
\TNT{10}{Vorzeigen Aufgabe 36 zu Zinsen aus dem Kompendium\vspace{100mm}}%% END TNT
\GESO{
  \subsubsection*{Aufgaben zum Zins-Typ}
  \GESOAadB{157}{44., 45.}
}%% END GESO
\newpage



\subsubsection{Ziffern-Aufgaben}

\paragraph{Ziffern-Tauschen}: Eine zweistellige Zahl $z$ ist
gesucht. Die Quersumme sei 9. Wenn ich hingegen zur Zahl 45 addiere,
so erhalte ich dasselbe, wie wenn ich der Zahl ihre Ziffern tausche.

\TNT{10.4}{
  Die Variable sind die Ziffern! Sinnvoll: $x$ = Zehnerziffer, $y$= Einerziffer.
  Somit ist die Quersumme = $x+y$.
  Die Zahl ist aber nicht(!) $xy$, das wäre ja $x\cdot{}y$. Die Zahl ist
  $10\cdot{}x + y$. Die Ziffern-vertauschte Zahl ist nun $10\cdot{}y + x$.

  Damit lassen sich die Gleichungen aufstellen:

  \gleichungZZ{10x+y+45}{10y+x}{x+y}{9}
  Ordnen:
  \gleichungZZ{9x-9y}{-45}{x+y}{9}
  Taschenrechner: $x=2$ und $y=7$. Somit ist die Zahl $z=27$.
  \vspace{30mm}
}%% END TNT


\GESO{\subsection*{Aufgaben zum «Ziffern-Typ»}}
\GESOAadB{155ff}{31. und 32.}

\newpage

\subsubsection{Rest-Aufgaben}\index{Rest!Textaufgaben mit Divisionsrest}\index{Divisionsrest}\index{teilen mit Rest}

\TRAINER{17:5 = 3 Rest 2 Was heißt das? Das heißt: 3*5 + 2 = 17!}

Was bedeutet «Teilen mit Rest»?

\TNT{7.2}{

  $$x : 5 = 3 \textrm{ Rest } 2 \Longleftrightarrow   3\cdot{} 5 + 2 = x $$
  Ergo $x=17$.\vspace{40mm}
}%% end TNT

\begin{gesetz}{Teilen mit Rest}{}
  Für $R<B$ (Rest $R$ kleiner als Divisor $B$) gilt:
  $$A : B = C \textrm{ Rest } R \Longleftrightarrow \frac{A - R}{B} = C$$
  $$A : B = C \textrm{ Rest } R \Longleftrightarrow B\cdot{}C + R = A $$
  \end{gesetz}

  Referenzaufgabe: Wenn wir eine Zahl durch 15 teilen, so erhalten wir
  8 Rest 4.
  \TNT{3.2}{$$z : 15 = 8 \textrm{ Rest } 4 \Longleftrightarrow
    15\cdot{}8 + 4 = z \Longrightarrow z = 124$$\vspace{20mm}}


\TALS{\subsection*{Aufgaben}

\TALSAadB{133ff}{422. 432.}
}%% END TALS

\GESO{
  \subsubsection*{Aufgaben zum «Rest-Typ»}
\GESO{\aufgabenFarbe{Kompendium S. 14 Aufg. 37.}}
\GESOAadB{155ff}{30.}
}%% END GESO
\newpage


\subsubsection{Arbeit/Leistung-Aufgaben}\index{Arbeit}\index{Leistung}

\begin{gesetz}{Arbeit/Leistung}{}
  Leistung = Arbeit pro Zeit
  $$\Longleftrightarrow$$
  Leistung mal Zeit = Arbeit
\end{gesetz}

Normalerweise wird die Zeit in Stunden, Tagen etc. angegeben. Die
Arbeit hingegen kann irgend eine Verrichtung sein: Eine Wand
streichen, einen Quadratmeter schleifen, eine Schachtel herstellen,
einen Baum pflanzen, einen Auftrag erledigen, ...

Im folgenden Beispiel ist sowohl die Einheit der Arbeit, wie auch die
Einheit der Zeit klar gegeben.

\begin{beispiel}{Arbeit/Leistung}{}
  Um Desinfktionsmittel (Fläschchen) rasch herzustellen, hilft Kim
  mit.
  Kim und die Maschine schaffen zusammen in acht Stunden 800
  Desinfektionsfläschchen (=800 Stück).
  Heute fällt die Maschine nach fünf Stunden aus und Kim arbeitet noch
  drei Stunden alleine weiter. Am Abend sind 608 Fläschen fertig.

  a) Wie viel Zeit braucht die Maschine alleine für 800 Fläschchen?

  b) Wie viele Fläschchen schafft Kim in einer Stunde?
\end{beispiel}

\TNT{6}{
  $m$ = Leistung Maschine = Fläschchen pro Stunde. Das heißt $m$ mal
  Anzahl Stunden = Anzahl Fläschchen.

  Analog $k$ = Leistung Kim.

  
  \gleichungZZ{(m+k) \cdot{} 8}{800}{(m+k)\cdot{}5 + k\cdot{}3}{608}

  $$m=64, k=36$$

  a) Die Maschine braucht alleine 12.5 Stunden.

  b) Kim schafft 36 Fläschchen pro Stunde.
}%% END TNT
\newpage

\subsubsection*{Aufgaben Leistung/Arbeit}
\GESOAadB{160}{72.}
