
\subsection{Beobachtungsintervall}
\textit{Andere Startwerte und andere Zeitintervalle als die Einheiten}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\bbwActAufgabenNr{} \textbf{Sauerteig}

Eine Sauerteigkultur verdopple sich bei optimaler, stetiger «Fütterung» alle 5.5 Stunden.

Anfänglich werden 53g gemessen.

\begin{bbwAufgabenBlock}

\item Welche Masse kann nach 11 Stunden erreicht werden?
      \TRAINER{$y = b \cdot{} a^{\frac{t}{\tau}}$ mit $a = 2$, $b=53$, $\tau=5.5$, Einheit = Stunden.

$y=53 \cdot{} 2^{\frac{11}{5.5}} = 53 \cdot{} 4 = 212 \textrm{g}$
}

\item Welche Masse kann nach 24 Stunden erreicht werden?
      \TRAINER{$y = b \cdot{} a^{\frac{t}{\tau}}$ mit $a = 2$, $b=53$, $\tau=5.5$, Einheit = Stunden.

$y=53 \cdot{} 2^{\frac{24}{5.5}} = 53 \cdot{} 20.59 = 1091 \textrm{g}$
}

\item Wann ist mit einer Verzehnfachung der Masse der Kultur zu rechnen?
      \TRAINER{$y = b \cdot{} a^{\frac{t}{\tau}}$ mit $a = 2$, $b=53$, $\tau=5.5$, Einheit = Stunden.

$$530=53 \cdot{} 2^{\frac{t}{5.5}} $$
$$10= 2^{\frac{t}{5.5}} $$
$$t = 5.5 \cdot{} \log_2(10) \approx 18.27 \textrm{Stunden}$$
}


\end{bbwAufgabenBlock}
\platzFuerBerechnungenBisEndeSeite{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\bbwActAufgabenNr{} \textbf{Halbwertszeit}

Tritium zerfällt innerhalb von 1.873 Jahren auf 90\%  (also um 10\%).


\begin{bbwAufgabenBlock}
\item Erstellen Sie eine Skizze, welche den Verlauf der vorhandenen
  Menge in \% angibt. Starten Sie mit 100\%.

  \TRAINER{Graph}

\item Geben Sie eine mögliche Funktionsgleichung für den Tritiumgehalt
  (in \%)
  in Abhängigkeit der Zeit (in Jahren) an.

  \TRAINER{$$f(t) = 100\% \cdot{} 0.9^{\frac{t}{1.873}}$$}
  
\item  
  Wie groß ist die Halbwertszeit von Tritium?

  \TRAINER{$$0.5 = (0.9)^\frac{t}{1.873}$$

   $$t = 1.873 \cdot{} \log_{0.9}(0.5) \approx 12.32 \textrm{ Jahre}$$
  }
\end{bbwAufgabenBlock}
\platzFuerBerechnungenBisEndeSeite{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\bbwActAufgabenNr{} \textbf{Bakterien}
 Ohne Nahrungsmangel und ohne Platzmangel wächst eine Bakterienkultur
 in der Anzahl exponentiell.

Um 7:00 Uhr waren es 2\,500 Bakterien.
Um 12:00 Uhr waren es bereits 40\,000 Stück.

\begin{bbwAufgabenBlock}

\item Um welchen Faktor haben die Bakterien (genauer die Anzahl der Bakterien) während diesen fünf
Stunden zugenommen?

      \TRAINER{$40\,000 / 2\,500 = 16$}

\item Geben Sie eine Funktionsgleichung an, welche die Bakterienzahl ab
7:00 in Stunden angibt. Null Stunden liefert 2\,500 Stück, fünf
      Stunden ergibt 40\,000 Stück ...
      \TRAINER{$\tau = 5: t\mapsto b \cdot{} a^{\frac{t}{\tau}} =
      2\,500\cdot{} 16^{\frac{t}{5}}$}

\item Geben Sie die Anzahl der Bakterien um 9:30 Uhr an.
     \TRAINER{$2\,500 \cdot{} 16^{\frac12} = 10\,000$}

\item In welcher Zeitspanne wird sich die Anzahl der Bakterien
verdoppelt haben?
\TRAINER{$t_{10} = 5\cdot{} log_{16}(2) \approx{} 1.25 \textrm{h} $
also nach jeweils 75 Minuten = $\frac54$ Stunden}

\item Wie viele Stunden vor 7:00 Uhr waren es 150 Bakterien?

  \TRAINER{$$150 = 2\,500 \cdot{} 16^{\frac{t}{5}}$$
$$\frac{150}{2\,500} = 16^\frac{t}{5}$$
$$t = 5\cdot{} \log_{16}\left(\frac{150}{2\,500}\right) \approx
    -5.0736 \textrm{ h}$$

  }%% END TRAINER

\end{bbwAufgabenBlock}
\platzFuerBerechnungenBisEndeSeite{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\bbwActAufgabenNr{} \textbf{Inflation}

 Ein Europäisches Land hatte während fünf Jahren eine kumulierte
 Inflation von 16.5\%. Das heißt: Der Durchschnitt der Waren, die vor fünf Jahren zu einem
 bestimmten Preis bezogen werden konnten, kosten heute 16.5\% mehr.
 
\begin{bbwAufgabenBlock}

\item Berechnen Sie die jährliche Inflationsrate und geben Sie das
  Resultat in \% auf eine Dezimale gerundet an.

      \TRAINER{$p = \sqrt[5]{1.165} \approx 1.031$ somit ist die
        jährliche Rate = 3.1\%.}

    \item Eine Schubkarre kostete vor 5 Jahren 80.- \euro{}. Welcher
      Preis ist heute zu erwarten?

    \item Gehen wir von gleichbleibender Inflationsrate während der
      letzten sieben Jahre aus: Ein Bürostuhl kostet heute \euro{}
      75.-. Wie viel hat der Stuhl vor sieben Jahren gekostet?

      
\end{bbwAufgabenBlock}
\platzFuerBerechnungenBisEndeSeite{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\bbwActAufgabenNr{} \textbf{Verdopplungszeit}

E. coli-Bakterien (Benannt nach Th. Escherich) durchlaufen bei
optimalen Bedingungen pro Tag (24 h) sechs (bis sieben) Generationen. Das
bedeutet, dass sich ein einziges Bakterium sechs mal teilt und sich
somit die Anzahl sechs mal verdoppelt.

\begin{bbwAufgabenBlock}

\item Machen Sie eine aussagekräftige Skizze zur Vermehrung dieser Bakterien
  \TNT{6}{}
  
\item Gehen Sie zunächst von sechs Generationen innerhalb von 24 h aus
  und geben Sie eine Funktion an, welche die Anzahl Bakterien in
  Abhängigkeit der Zeit (in Stunden) angibt. Gehen Sie von einer
  Startpopulation $f(0) = \text{G}_0$ aus.

  
  \TNT{2}{$f(0) = \text{G}_0 \cdot{} (2^6)^\frac{1}{24} = \text{G}_0
    \cdot{} 2^\frac{1}{4}$; $b$ = $\text{G}_0$; $a=2$ und $\tau=4$;
    bzw. $a=2^6$ und $\tau=24$}%% END TNT
  
  
\item Geben Sie die Zunahme $a_h$ pro Stunde an für (1.) 6 Generationen
  und (2.) sieben Generationen pro Tag

  \TNT{3.2}{
    (1.) $a_h = 2^\frac14 \approx 1.1892$

    (2.) $a_h = 2^\frac7{24} \approx 1.2241$

  }%% end TNT
 

  
\item Wie ist die durchschnittliche Verdopplungszeit, wenn Sie von 6.5 Generationen pro
  Tag im Schnitt ausgehen?
  
  \TNT{4}{$$f(t) = \text{G}_0\cdot 2^{\frac{6.5t}{24}} \Longrightarrow$$
$$2\cdot{}\text{G}_0 = \text{G}_0 \cdot{} 2^\frac{6.5\text{T}_2}{24}
    \Longrightarrow$$
    $$\text{T}_2 = \log_{2^{\frac{6.5}{24}}}(2) \approx 3.6923 \text{h}$$
  }

\end{bbwAufgabenBlock}
%%\platzFuerBerechnungenBisEndeSeite{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\bbwActAufgabenNr{} \textbf{Düngemittel}

Ein Düngemittel in einem See habe eine Halbwertszeit von acht
Monaten. Das heißt, nach acht Monaten ist jeweils noch die Hälfte der
Düngemittelkonzentration im See vorhanden.

\begin{bbwAufgabenBlock}

\item Zeichnen Sie einen Graphen, der die Düngemittelkonzentration (in \%)
  in Abhängigkeit von der Zeit (in Monaten) angibt.

  \TRAINER{Graph}

  
    \item Entwerfen Sie einen Funktionsterm, der die
      Düngemittelkonzentration in Abhängigkeit der Zeit ermitteln
      kann.

      \TRAINER{$$f(t) = 100\% \cdot\left(\frac12\right)^{\frac{t}8}$$}%% END Tranien

    \item Nach welcher Zeit sind nur noch 5\% der ursprünglichen
      Düngemittelkonzentration im See?

      \TRAINER{$$5\%  = 100\% \cdot{}
        \left(\frac12\right)^{\frac{t}8}$$
$$t = 8\cdot{} \log_{0.5}(0.05) \approx 34.6 \textrm{ Monate}$$
      }
      
\end{bbwAufgabenBlock}
\platzFuerBerechnungenBisEndeSeite{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\newpage
