%%
%% 2019 07 04 Ph. G. Freimann
%%

\section{Kreisberechnungen}\index{Kreisberechnungen}\index{Berechnungen am Kreis}
\sectuntertitel{Warum sind Seeräuber so schlecht in Geometrie? --- Weil sie $\pi$ raten!}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\subsection*{Lernziele}

\begin{itemize}
\item einfache Kreisberechnungen
\item Kreisring
\item Sehne (und Sekante)
\item Segment und Sektor
\end{itemize}

\TadBMTG{56}{4}
\newpage


\subsection{Kreisfläche und Kreisumfang}

\begin{gesetz}{Kreislinie}{}\index{PI@$\pi$ (Pi)}\index{$\pi$}
  Die Länge der Kreislinie wird aus dem Durchmesser $d=2r$  mittels Kreiszahl
  $\pi$ berechnet. Es gilt für den Umfang $U$:
  $$U = 2r\pi = d\pi$$
\end{gesetz}

\begin{gesetz}{Kreisfläche}{}\index{Kreisfläche}
  Die Kreisfläche $A$ eines Kreises mit Radius $r$ wird wie folgt
  berechnet:
  $$A = r^2\pi$$
\end{gesetz}
Herleitung
\TNTeop{Pizza: Schneiden, auslegen = halbe Rechtecksfläche.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
\subsubsection{Kreisringfläche}
\begin{gesetz}{Kreisring}{}\index{Kreisring}
  Die Kreisringfläche ist die Differenz der umgebenden Kreisfläche
  (Radius $R$) und
  der inneren Kreisfläche (Radius $r$):

  $$A = A(R) - A(r) = R^2\pi - r^2\pi = (R^2-r^2)\pi$$
\end{gesetz}


\subsection*{Aufgaben}

%% Kreisfläche
%%\TALSAadBFWG{43ff (Kreisfläche)}{159. 160. 165. 168.}
\AadBMTG{63}{1., 2. c) d), 4., 10. (Kreisring) und 11. (Kreisberührung)}

\newpage


\subsection{Kreisbogen und -sektor}
\begin{gesetz}{Kreisbogen und
    Kreissektor}{}\index{Kreissektor}\index{Kreisbogen}
  Für den Sektorwinkel $\varphi$ werden Bogen $b$ und Sektorfläche
  $A_{\text{SK}}$ wie folgt berechnet:
  
  $$b = 2r\pi \cdot{}\frac{\varphi}{360\degre} = r\cdot{} \varphi
  \cdot{} \frac{\pi}{180\degre}= r\cdot{} \stackrel{\frown}{\varphi}$$
  $$A_{\text{SK}} = r^2\pi\cdot{}\frac{\varphi}{360\degre} = \frac12\cdot{}b\cdot{}r$$
\end{gesetz}


Begründung \LoesungsRaumLang{Dreisatz}
\TNT{6}{Bogen: Es gilt das Verhältnis
  $$b : (2r\pi) = \varphi : 360\degre$$

  Analog Fläche:
  $$A_{\text{SK}} : (r^2\pi) = \varphi : 360\degre$$
  $$A_{\text{SK}} \cdot{} 360\degre = r^2\pi\cdot{}\varphi$$
}

\subsection*{Aufgaben}

\AadBMTG{65ff}{12. c), 13. (Bogenmaß), 14., 15. b), 17.}

\newpage




\subsection{Kreissegment}

Für das Kreissegment Siehe \cite{marthaler20geom} Seite 61 Kap. 4.2.3.


\subsection*{Aufgaben}

\AadBMTG{123}{39. a) b) c) d)}%% Aufgabe schon vorgelöst
\AadBMTG{38}{15.}
\AadBMTG{39}{29., 30.}
\AadBMTG{41}{36.}


\olatLinkArbeitsblatt{Strukturaufgaben}{https://olat.bbw.ch/auth/RepositoryEntry/572162090/CourseNode/107682599240642}{VT1\_7
  (Segment) und VT1\_8 (Figur)}


%% Kreissektor und Segment
%%\TALSAadBFWG{48ff(Kreissektor)}{179. 180. 183. 185. 187. 188. 189. 192. 194.}



%% Kreissegment
%%\TALSAadBFWG{51ff (Kreissegment)}{197. 198. 200. 204. 206.}


%% Vermischte Aufgaben
%%\TALSAadBFWG{53ff (vermischte Aufgaben)}{209. 215. 219. 223.}
\newpage
