%%
%% 2019 07 04 Ph. G. Freimann
%%
\section{Datenerhebung / -gewinnung}\index{Datenerhebung}\index{Datengewinnung}
\sectuntertitel{Traue keiner Statistik, die Du nicht selbst verfälscht hast}

\theorieGESO{371}{22}
\theorieGESO{373}{23}
\theorieTALS{250}{4.2}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%t%%%%%
\subsection*{Lernziele}

\begin{itemize}
\item Stichprobe vs. Grundgesamtheit
\item Methoden der Datengewinnung
\item Datenqualität
\item Fehlererkennung
\end{itemize}


\aufgabenfarbe{Füllen Sie die Umfrage «Eine Umfrage» aus.}

\newpage


\subsection{Grundbegriffe}
\GESO{Ab S. 373 im Buch \cite{marthaler21}\\%%
}%%

\begin{tabular}{p{5cm}|l}
  Grundgesamtheit         &  Als Grundgesamtheit bezeichnet man ....\\
  \\
  Stichprobe\index{Stichprobe}              & \\
  \\
  Stichprobenumfang       & \\
  \\
  Bias\index{Bias}                   & \\
  \\ 
  Repräsentativität       & \\
  \\
  Datensatz\index{Datensatz}               & \\
  \\
  Untersuchungseinheit\index{Untersuchungseinheit}    & \\
  \\
  Beobachtung             & \\
  \\
  Merkmal\index{Merkmal} / Variable      & \\
  \\
  Merkmalsträger\index{Merkmalsträger}          & \\
  \\
  Wert/Ausprägung         & \\
  \\
  nominal\index{nominal}                 & \\
  \\
  ordinal\index{ordinal}                 & \\
  \\
  diskret\index{diskret}                 & \\
  \\
  stetig (kontinuierlich) & \\
  \\
  Intervalle\index{Intervalle} sind bildbar & \\
  \\
  Verhältnisse\index{Verhältnisse!bildbar} (Quotienten) sind bildbar & \\
  \\
  relative Häufigkeit\index{Häufigkeit!relative}     & \\
\end{tabular}%%
\newpage

\TALS{Theorie \cite{frommenwiler17alg}: S.250 Kap. 4.2}

\subsection{Merkmale}
Bei einer Datenerhebung fallen diverse Merkmale mehr oder weniger ins
Gewicht. Wenn wir Personen untersuchen, so ist jede Person ein
sog. \textbf{Merkmalsträger}. Merkmale können Gewicht, Alter, Wohnort
etc. sein.

\subsubsection{Abgrenzung}\index{Abgrenzung}
Um den Überblick zu behalten, unterscheiden wir die Merkmale in drei
Kategorien:
\begin{itemize}
\item \textbf{Untersuchungsmerkmal}\index{Untersuchungsmerkmal}:
\TNT{2.4}{Das Merkmal, worüber ich eine Aussage machen will.\vspace{12mm}}%% END
%% TNT
\item \textbf{Abgrenzungsmerkmal}\index{Abgrenzungsmerkmal}:
  \TNT{2.8}{Merkmale, die die Untersuchende Gruppe von allen anderen
    abgrenzt.\footnote{ Wenn ich eine
Untersuchung über die jugendlichen Schweizerinnen und Schweizer im
Jahr 2020 machen will, so sind weder Erwachsene, noch Liechtenstein,
noch Jugendliche in den 60'er Jahren zu Untersuchen.\vspace{12mm}}%% end Footnote
}%% END TNT
\item ... und der ganze Rest: 

  \TNT{1.6}{Alle übrigen Merkmale sind für die Untersuchung irrelevant.\vspace{12mm}}
\end{itemize}

Ein gutes Abgrenzungsmerkmal sollte die folgenden Eigenschaften
aufweisen:
\begin{itemize}
\item \textbf{Örtlich}: Nur Personen innerhalb einer geographischen Grenze
\item \textbf{Zeitlich}: Die Untersuchung untersucht nur einen vorgegebenen
Zeitraum
\item \textbf{Sachlich}: Beispiele: jugendlich, berufstätig, ...
\end{itemize}

Bei allgemeingültigen Experimenten\footnote{Allgemeingültige Aussagen
  werden insb. in Physik, Chemie, Biologie, aber auch anderen
  (Natur)wissenschaften gemacht.} sollten hingegen Zeit und Ort keine Rolle spielen.
\newpage

\subsection{Arten der Datengewinnung}
\begin{itemize}
 \item \TNT{1.2}{Experiment}
 \item \TNT{1.2}{Befragung}
 \item \TNT{1.2}{Beobachtungsstudie}
 \item \TNT{1.2}{Datensammlung (sekundärstatistische Erhebung)}
\end{itemize}

\GESO{\subsection*{Aufgaben}}
\GESOAadB{399}{3.: «Datengewinnung»}

\subsection{Vorgehen (Optional)}
Das Vorgehen von den Rohdaten bis zur Interpretation kann grob wie folgt zusammengefasst werden. Dabei wird eine Variable (ein Merkmal)
\begin{enumerate}
\item gemessen,
\item kategorisiert\footnote{nominal, ordinal, «Intervalle-bildbar»,
    «Verhältnisse-bildbar»},
\item allenfalls sortiert,
\item graphisch dargestellt und
\item interpretiert.
\end{enumerate}
\newpage


\subsection{Fehlerarten}\index{Fehlerarten!in der Datengewinnung}


Die \textbf{Datenqualität}\index{Datenqualität} kann durch minimieren
von Erfassungsfehlern verbessert werden.

Hier die häufigsten Fehlerquellen:


\begin{itemize}
  
\item \textbf{Übertragungsfehler} (der Werte, \zB falsche Maßeinheit,
  Legasthenie, Übermüdung beim Abschreiben, ...)

\item \textbf{Systematische} Fehler (Es wird etwas anderes gemessen, als das,
  wofür die Aussage gerade stehen muss.)

\item \textbf{Zufällige} Fehler, Messungenauigkeit

\item \textbf{Mutwilliger} oder \textbf{fahrlässiger} Fehler («Traue keiner Statistik...»)

\item \textbf{Bias}: \textbf{Stichprobenverzerrung}\index{Bias}\index{Stichprobenverzerrung}
\end{itemize}

\GESO{\subsection*{Aufgaben}}
\GESOAadB{399}{4. «Fehler», 5. «Bias»}
\newpage
