%%
%% 2019 07 04 Ph. G. Freimann
%%

\section{Quadratische Funktionen}\index{Funktionen!quadratische}
\sectuntertitel{Geraden im Lande der Parabeln wird dringend angeraten, einen
  Integrationskurs zu besuchen.}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\bbwCenterGraphic{8cm}{tals/fct2/img/lugano2018.jpg}

\textit{Bildlegende: Parabeln in Lugano (2018)}

\subsection*{Lernziele}

\begin{itemize}
\item Definition
\item Formen: Scheitel-, Produkt-, Normalform
\item Graphische Darstellung
\item Translationen und Spiegelungen
\end{itemize}

\TALS{(\cite{frommenwiler17alg} S.183 (Kap. 3.4))}
\GESO{(\cite{marthaler17}       S.260 (Kap. 15))}

Einstieg: Bilder von Heimgartner/Hunziker.


\TALS{\textbf{Einstiegsaufgabe: } \aufgabenfarbe{Lösen Sie Aufgabe 657 von Seite 184: Welche der angegebenen Funktionen sind quadratisch?}}


\newpage

\subsection{Parabel}\index{Parabel}\index{Normalparabel}

Zeichnen Sie die Funktionen $f: y=x^2$ (= Normalparabel), $y=\frac{1}{3}x^2$

und $y=-0.25\cdot{}x^2$  ins Koordinatensystem:

\bbwGraph{-3}{3}{-3}{7}{
  \TRAINER{\bbwFuncC{\x * \x}{-2.5:2.5}{green}
    \bbwFuncC{-0.25*\x * \x}{-3:3}{green}
    \bbwFuncC{\x * \x / 3}{-3:3}{green}
  }
}


\newpage

\subsection{Grundform}\index{Grundform!quadratische Funktion}\index{Quadratische Funktion!Grundform}
Die Funktion $f(x): x \mapsto y = ax^2 + bx +c$ ist eine
quadratische Funktion in Grundform\index{Grundform!quadratische Funktion}.

Spielen Sie mit \TALS{dem TI-nSpire oder mit} \texttt{geogebra.org} an den Parametern $a$, $b$ und $c$ der Funktionsgleichung $y = a\cdot{}x^2 + b\cdot{} x + c$ herum. Was bewirkt der Parameter

$a$: \LoesungsRaumLang{Parabelöffnung: $|a|$ klein: Breite (weite) Öffnung / $|a|$ groß: Enge, schmale Öffnung. $a < 0$: Parabel ist nach unten geöffnet. $a > 0$: Parabel ist nach oben geöffnet.}

$b$: \LoesungsRaumLang{«Parabelsteigung»\footnote{Mit «Parabelsteigung» ist hier die Steigung der entsprechenden Tangente gemeint.} im Punkt $A(0|c)$}

$c$: \LoesungsRaumLang{$y$-Achsenabschnitt. Damit wird eine Verschiebung der Parabel entlang der $y$-Achse erreicht.}

Versuchen Sie eine Parabel mit Scheitelpunkt $(1|1)$ zu finden\TRAINER{(Lösung: $b=-2a$ und $a+b+c=1$.)}.

\subsection*{Aufgaben}
\TALSAadB{184ff}{660. a) c) f), 662. a) b) c) und e)}

\newpage

\subsection{Vier charakteristische Punkte}
Zeichnen Sie die Funktion
$$p: y = x^2 - 4x + \frac{7}{4}$$

\bbwGraph{-3}{6}{-3}{2}{
\TRAINER{\bbwFunc{\x*\x - 4*\x + 1.75}{-0.2:4}}
}%% end BBW Graph

Wo befinden sich die charakteristischen Punkte?

\TNT{2.4}{\vspace{24mm}}


Die charakteristischen Punkte sind:
\begin{itemize}
\item Schnittpunkt mit $y$-Achse = (\LoesungsRaum{0} | \LoesungsRaum{1.75})
\item Nullstellen: $N_1=(\LoesungsRaum{0.5}| \LoesungsRaum{0}), N_2=( \LoesungsRaum{3.5}|\LoesungsRaum{0})$
\item Scheitelpunkt: $S=(\LoesungsRaum{2}|\LoesungsRaum{-2.25})$
\end{itemize}
 
Wie berechnen sich nun diese Punkte?
\newpage


\subsubsection{$y$-Achsenabschnitt}
Genau wie bei der linearen Funktion, gilt für den $y$-Achsenabschnitt,
dass die $x$-Koordinate dieses Punktes Null ist.
$$y = x^2 -4x + 1.75$$
wird mit $x=0$ zu
$y = 1.75$.

Der $y$-Achsenabschnitt ist somit immer das $c$ aus $y = ax^2 + bx +
c$.

\subsubsection{Nullstellen}
Wie bei den linearen Funktionen sind auch hier die
Nullstellen die Schnittpunkte mit der $x$-Achse. Dies bedeutet für die
Nullstellen $N(x_0 | y_0)$, dass die $y$-Koordinate = 0 ist. Es gilt
also

$$0 = x^2 - 4 x + \frac{7}{4} $$

Dies ist eine quadratische Gleichung mit den Lösungen:

$$x_{1,2} = \frac{-b \pm \sqrt{b^2-4ac}}{2a}$$ 

\noTRAINER{\platzFuerBerechnungen{2.4}}
\TRAINER{$x_{1} = 0.5; x_{2}=3.5$ (Mitternachtsformel)
  \vspace{3cm}}

\begin{bemerkung}{}{}
  Die Nullstellen der quadratischen Funktion entsprechen den Lösungen
  der zugehörigen quadratischen Funktion (mit $y=0$). Daher gilt
  auch hier: 


  \begin{tabular}{c|p{8cm}}
    Diskriminante $D=b^2-4ac$ > 0 & Es gibt zwei Nullstellen. \\
    \hline\\
    Diskriminante $D=b^2-4ac$ = 0 & Es gibt eine Nullstelle, denn der Scheitelpunkt liegt auf der $x$-Achse.\\
    \hline\\
    Diskriminante $D=b^2-4ac$ < 0 & Es gibt keine Nullstellen, denn die Parabel schneidet die $x$-Achse nicht.\\
  \end{tabular}
  
 \ifisALLINONE{Zum Begriff \textbf{Diskriminante}:  \totalref{diskriminante}}\fi{} 
\end{bemerkung}
\newpage



\subsubsection{Scheitelpunkt}\index{Scheitelpunkt}
Der Tief- bzw. Hochpunkt einer Parabel wird \textbf{Scheitelpunkt}
genannt.

Wir berechnen den Scheitelpunkt in zwei Schritten.

\textbf{Erstens:} Wir berechnen den Mittelwert der beiden Nullstellen:
$$x_S := \frac{x_{1} + x_{2}}{2} = \frac{\frac{-b+\sqrt{D}}{2a} + \frac{-b-\sqrt{D}}{2a}}{2} =
\frac{(-b+\sqrt{D}) + (-b-\sqrt{D})}{4a} =\frac{-b}{2a}$$
Dabei ist $D$ die Diskriminante $D=b^2-4ac$.

\platzFuerBerechnungen{2.4}
\TRAINER{$x_S = 2$
\vspace{3cm}}

\textbf{Zweitens:} Wir setzen den gefundenen $x$-Wert
(\LoesungsRaum{2}) in die Funktionsgleichung
ein:
$$y_S = x^2 - 4x + 1.75$$
$$y_S = (\LoesungsRaum{2})^2 - 4\cdot{}(\LoesungsRaum{2}) + 1.75$$

Wir erhalten für den Scheitelpunkt $S$: $S=(x_S | y_S) = (\LoesungsRaum{2} | \LoesungsRaum{-2.25})$.

  
\subsection*{Aufgaben}
\TALSAadB{184ff}{665. a) b) c) 666. a) b) c) e) f) g)}

\newpage

\subsection{Bestimmen der Funktionsgleichung}
\TALS{S. 187 Kap. 3.4.3}

\subsubsection{Referenzaufgaben}

\textbf{TYP I}

Gegeben ist ein Punkt $P$ mit den Koordinaten $(2.3 | -1.5)$. Gesucht ist die reinquadratische Funktion $f: y=a\cdot{}x^2$, welche durch diesen Punkt geht.
Machen Sie vorab eine Skizze.

\bbwGraph{-3}{3}{-2}{1}{
  \TRAINER{\bbwFunc{-0.2836 * \x * \x}{-2.5:2.5}
    \bbwDot{2.3,-1.5}{blue}{west}{P}
  }%% end TRAINER
}%% end BBW Graph

\platzFuerBerechnungen{3.6}

\TRAINER{Idee: Punkt einsetzen: $-1.5 = a\cdot{}(2.3)^2$. Das Auf"|lösen dieser Gleichung liefert $a = \frac{-1.5}{2.3^2}$. Dies liefert $a\approx -0.2836$}

Weitere «TYP 1» Aufgaben wären z. B. $y = 3x^2 - bx + 4$ oder $y=2x^2
-7x + c$ mit anderen Worten alle Parabeln mit genau \textbf{einem}
Parameter, daher «Typ 1».

\newpage



\textbf{TYP II}

Gegeben sind zwei Punkte und wir haben zwei Unbekannte.

\begin{rezept}{}{}
  Gesucht sind $a$ und $c$ aus $y = ax^2 + c$ bei den gegebenen
  Punkten $(7|5)$ und $(2|-4)$.

  Wir lösen dies auch durch Einsetzen der Punkte in die
  Funktionsgleichung und wir erhalten zwei Gleichungen:


  \begin{tabular}{c | r  c  r |}
    (I)  &  $5$ & = & $(7)^2\cdot{} a + c$ \\
    (II) & $-4$ & = &  $(2)^2\cdot{} a + c$ \\
  \end{tabular}

  Durch Subtrahieren der Gleichungen erhalten wir

  \begin{tabular}{c | r  c  r | c}
    (I)  &  $5$ & = & $49\cdot{} a + c$ & \,\\
    (II) & $-4$ & = &  $4\cdot{} a + c$ & $\ominus$\\
  \end{tabular}

  $$9 = 45a$$ und somit
  $$a =\frac{1}{5}.$$

  Dieses $a$ (= $\frac{1}{5}$) setzen wir nun in eine der Gleichungen
  (\zB (I)) ein und erhalten
  $$5=49\cdot{}\frac{1}{5} + c$$
  und nach Auf"|lösen erhalten wir $c=\frac{-24}{5}$.

  Die gesuchte Gleichung lautet also:

  $$y = \frac{1}{5}x^2 - \frac{24}{5}$$
\end{rezept}

Probe durch Einsetzen der $x$-Werte der Punkte in die gefundene Funktionsgleichung:

\mmPapier{2}
\newpage

\begin{beispiel}{}{}
  Anstelle von $a$ und $c$ können natürlich auch $a$ und $b$ gesucht
  sein. Daher eine zweite Aufgabe.

  Gesucht sind $a$ und $b$ aus $y = ax^2 + bx$ bei den gegebenen

  Punkten $(2|-6)$ und $(-3|5)$.

  Wir lösen dies wiederum durch Einsetzen der Punkte in die
  Funktionsgleichung und wir erhalten die beiden Gleichungen, welche
  wir durch das Additionsverfahren lösen können:

  \begin{tabular}{c | r  c  r | c}
    (I)  &  $-6$ & = & $4a + 2b$ & $\cdot{} 3$ \\
    (II) &   $5$ & = & $9a - 3b$ & $\cdot{} 2$ \\
  \end{tabular}

  somit:
  
  \begin{tabular}{c | r  c  r | c}
    (I')  & $-18$ & = & $12a + 6b$ &\, \\
     \,   & \,    & \,&   \,       & $\oplus$\\
    (II') &  $10$ & = & $18a - 6b$ &\, \\
  \end{tabular}

  Nach Addition der Gleichungen erhalten wir

  $$-8 = 30a$$

  was uns zu $a=\frac{-4}{15}$ bringt.

Dieses $a$ können wir nun wieder in eine der beiden Gleichungen
einsetzen (\zB in (I)):

$$-6=4\cdot{}\frac{-4}{15} + 2b$$

Das Auf"|lösen obiger Gleichung liefert nach Kürzen: $b=\frac{-37}{15}$.

Die gesuchte Funktionsgleichung lautet also

$$y = \frac{-4}{15} x^2 - \frac{37}{15} x.$$

\end{beispiel}

Auch bei «Typ II» kann natürlich jede \textbf{zwei}parametrige quadratische
Funktion herhalten, wie \zB $y=-6cx^2 + bx - c$ durch \textbf{zwei}
gegebene Punkte.
\newpage


\textbf{TYP III}: Gegeben sind hier drei Punkte, wir haben aber auch
drei Unbekannte in $y = ax^2 + bx + c$. Die Punkte sind hier
(1|3), (2|3.5) und (-3|11).

Durch Einsetzen der drei Punkte je in die Funktionsgleichung erhalten
wir drei Gleichungen:

\begin{tabular}{c|r c rcrcr|}
  (I)   & 3   & = & $(1)^2\cdot{}a$  &$+$& $(1)\cdot{}b$  &$+$& c \\ 
  (II)  & 3.5 & = & $(2)^2\cdot{}a$  &$+$& $(2)\cdot{}b$  &$+$& c \\ 
  (III) & 11  & = & $(-3)^2\cdot{}a$ &$+$& $(-3)\cdot{}b$ &$+$& c \\ 
\end{tabular}

Vereinfachen:

\begin{tabular}{c|r c rcrcr|}
  (I)   & 3   & = & $a$  &$+$& $b$  &$+$& c \\ 
  (II)  & 3.5 & = & $4a$ &$+$& $2b$ &$+$& c \\ 
  (III) & 11  & = & $9a$ &$-$& $3b$ &$+$& c \\ 
\end{tabular}

Nun finden wir $a$, indem wir zunächst $c$ durch Subtraktion
eliminieren:

\begin{tabular}{l|r c rcr|}
  (IV) = (II) -   (I) & 0.5  & = & $3a$ &$+$& $b$ \\ 
  (V)  = (III) - (II) & 7.5  & = & $5a$ &$-$& $5b$ \\ 
\end{tabular}

Multiplizieren wir nun die Gleichung (IV) mit 5, so erhalten wir

\begin{tabular}{r|r c rcr|}
  5$\cdot{}$(IV)  & 2.5  & = & $15a$ &$+$& $5b$ \\ 
  (V)             & 7.5  & = & $5a$  &$-$& $5b$ \\ 
\end{tabular}

Durch Addition der beiden Gleichungen (IV) und (V) erhalten wir

$10 = 20a$ oder $a = \frac{1}{2}$.

Um $b$ zu finden, setzen wir $a = \frac{1}{2}$ in (V) ein: $7.5 =
5\cdot{}\frac{1}{2} - 5b$.

Auf"|lösen nach $b$ ergibt $b = -1$.

Zu guter Letzt setzen wir $a = \frac{1}{2}$ und $b=-1$ in die
Gleichung (I) ein, um noch $c$ zu erhalten:

$$3 = a + b + c = \frac{1}{2} - 1 + c$$

Somit ist $c=3.5$ und die Funktionsgleichung lautet:

$$y = \frac{1}{2}x^2 - x + 3.5$$


\TALS{\subsection*{Aufgaben}}
\TALSAadB{187ff}{676. a) c), 682., 684.}
\newpage


\subsection{Computer Algebra Systeme (CAS)}\index{CAS}
Das eben gezeigte Beispiel wird in der Praxis meist nicht von Hand,
sondern mit einem Computer-Algebra-System, kurz CAS, gelöst:

\paragraph{Aufgabenstellung}
Gegeben sind wieder drei Punkte (1|3), (2|3.5) und (-3|11).
Gesucht ist die Parabel $y = ax^2 + bx + c$, welche durch die drei
Punkte geht.

Dies wird mit dem \tinspire{} wie folgt gelöst:
\begin{itemize}
\item Definiere die Funktionsgleichung mit
  Parametern\footnote{\tinspire Regel: $ax\ne a\cdot{} x$}:\\
  $$f(x) := a\cdot{}x^2 + b\cdot{}x + c$$
\item Definiere das Gleichungssystem:
  $$gls := \left\{ \begin{array}{l}
    f(1) = 3\\
    f(2) = 3.5\\
    f(-3)= 11\\
  \end{array}\right.$$
\item Löse das Gleichungssystem:
  $$solve(gls,\{a, b, c\})$$
\end{itemize}

\newpage

\subsection{Formen der quadratischen Funktion}
\subsubsection{Nullstellenform}\index{Nullstellenform}

Die \textbf{Nullstellenform} wird auch  «faktorisierte Form» oder
«Produktform» genannt.\index{faktorisierte Form}\index{Produktform}

Beachten Sie die folgende quadr. Funktionsgleichung:

$$y = 3.1(x-5)(x+6)$$

Dies ist eine quadratische Funktion in der sogenannten
\textbf{Nullstellenform}, denn die Nullstellen (hier $x_0 = 5$ oder
$x_0 = -6$) können direkt aus der Funktionsgleichung abgelesen werden.
Wenn wir $y=0$ in die Gleichung setzen (Nullstelle),

$$0 = 3.1(x-5)(x+6)$$
so wird die Gleichung genau dann wahr, wenn (mind.) einer der beiden Klammerausdrücke rechts
gleich Null ist. Die Parabelöffnung (hier 3.1) kann dabei beliebig variieren und ist (neben den Nullstellen) der einzige Parameter.

Die Nullstellenform lautet

\begin{gesetz}{}{}

  $$y = a(x-x_1)\cdot{}(x-x_2)$$

  \end{gesetz}

wobei $x_1$ und $x_2$ die Nullstellen der Parabel bezeichnen. 
\newpage


\subsubsection*{Referenzaufgabe zur Nullstellenform}

\noTRAINER{\bbwGraphic{16cm}{tals/fct2/img/BrunnenNullstellenformOhneKoordinatensystem.png}}
\TRAINER{\bbwGraphic{16cm}{tals/fct2/img/BrunnenNullstellenformMitKoordinatensystem.png}}

Ein parabelförmiger Wasserstrahl spritzt ebenerdig aus einem Brunnen und trifft 7m von der Düse entfernt wieder auf dem Boden auf.
Das Wasser steigt also erst gleich hoch an, wie es danach wieder «herunterfällt».
Dabei wird gemessen, dass 1m von der Düse entfernt der Wasserstrahl 84cm über Boden verläuft.
Können Sie aufrecht unter dem Wasserstrahl hindurchgehen?

Tipp: Skizze und  die Parabelgleichung in Nullstellenform aufschreiben. Die Düse ist der Ursprung der Koordinatensystems.\\

\TNT{5.2}{Die Funktionsgleichung lautet $y=a(x-x_1)(x-x2)$.\\
  Mit den Nullstellen $x_1=0$ und $x_2=7$.\\
  Wir setzen den gemessenen Punkt (1|0.84) in die Gleichung ein und erhalten $0.84 = a\cdot{}(1-0)(1-7)$.\\
  Daraus ergibt sich $a=0.84/(-6) = -0.14 $.\\
  Nun setzen wir 3.5 Meter in die Funktionsgleichung $y = -0.14(x-0)(x-7)$ ein: und erhalten $y=-01.4\cdot{}3.5\cdot{}(-3.5) = 1.715m$; das ist die höchste Parabelstelle.}


\subsection*{Aufgaben}
\TALSAadB{185}{663, 678., 680.}
\newpage

%%\TRAINER{\, \newpage}
\subsubsection{Scheitelform}\index{Scheitelform!der quadratischen
  Funktion}
Einstieg: Wo hat die Parabel $f: y=3.6(x-4)^2 + 5$ ihren
Scheitelpunkt?

\TNT{4.4}{CAS: bei $x_S = 4$ und $y_S= 5$; völlig irrelevant ist die 3.6.}

Ist eine quadratische Funktion in der Form
\begin{gesetz}{}{}
$$y = a(x-x_S)^2 + y_S$$
\end{gesetz}
gegeben, so sprechen wir von der \textbf{Scheitelform} oder Scheitelpunktsform.
Das liegt daran, dass diese Parabel ihren Scheitelpunkt bei
$(x_S|y_S)$ hat.

Setzen wir für $x$ = $x_S$ in die Funktionsgleichung, so erhalten wir
gerade die $y$-Koordinate des Scheitelpunktes. Je weiter wir uns nun
mit $x$ von $x_S$ wegbewegen, umso größer wird der Term $(x-x_S)^2$
und zwar in egal welcher Richtung wir uns von $x_S$ wegbewegen, die
$y$-Koordinate verhält sich in beiden Fällen symmetrisch.

Prüfen Sie dies mit TI-nSpire oder \texttt{geogebra.org} an der Funktion

$$y = a\cdot{}(x-p)^2 + q$$

Definieren Sie dabei auch den Punkt $S=(p|q)$. Spielen Sie nun mit
$a$, $p$ und $q$. Was bewirken die Änderungen?
\newpage


\subsubsection{Referenzaufgabe Scheitelform}
Von einer Parabel ist der Scheitel $S(2|3)$ gegeben. Ebenfalls ist bekannt, dass die Parabel durch den Punkt $P\left(-\frac{1}{2}\middle|1\right)$ geht.

  Berechnen Sie die Funktionsgleichung in der Grundform $y = ax^2 + bx + c$. Tipp:
  Schreiben Sie die Funktionsgleichung in der Form $y=a(x - x_S)^2 +  y_S$ und setzen anschließend den Punkt $P$ ein.

  \platzFuerBerechnungen{8.0}%%
  \TRAINER{
    Ansatz:
    $$y = a(x-2)^2 + 3$$
    Jetzt $P$ einsetzen:
    $$1 = a(-\frac{1}{2} - 2)^2 + 3 $$
    Nach $a$ auf"|lösen ergibt:
    $$a=-0.32 (=\frac{-2}{2.5^2})$$
    Nun setzen wir $a=-0.32$ in die Funktionsgleichung $y=a(x-2)^2+3$
    ein:
    $$y=-0.32(x-2)^2+3$$
    und quadrieren das Binom, um die geforderte Grundform zu erhalten:
    $$y = -0.32(x^2 - 4x + 4) + 3 = -0.32x^2 + 1.28x + 1.72$$
  }%%end TRAINER%%

\TALS{
  \subsection*{Aufgabe}
  \TALSAadB{185}{679. a), 681., 695., 684. a), 700., 694., 686.(*) und  664.}
}
\newpage


\subsection{Umrechnungen der Formen}\index{Formen!der quadratischen Funktion}\index{Quadratische Funktion!Formen}

Nochmals die drei Formen im Überblick:


\begin{tabular}{c|l}
  Form & Funktionsgleichung\\
  \hline\\
  Normalform/Grundform & $f: y= ax^2 + bx + c$\\
  \hline\\
  Nullstellenform, faktorisierte Form oder Produktform & $f: y=a(x-x_0)(x-x_1)$\\
  \hline\\
  Scheitelform & $f: y=a(x-x_S)^2+y_S$\\
  \hline%%
\end{tabular}


\subsubsection{Umrechnungen zwischen den Formen}\index{Umrechnungen!quadratische Funktion}\index{Quadratische Funktion!Umrechnungen}

\begin{center}
  \includegraphics[width=15cm]{allg/funktionen/img/formen/formen.png}
\end{center}

\begin{bemerkung}{}{}
  Das $a$,  ist in allen Formen derselbe Wert und bestimmt die Parabelöffnung.
  \end{bemerkung}
\newpage

\textbf{Grundform aus Scheitelform} (einfaches Ausmultiplizieren). Beispiel:
$$y=2(x-3)^2-4 = 2(x^2-6x+9)-4=2x^2-12x+14$$

\begin{tabular}{rcl}
$a(x-x_S)^2+y_S$ &=& $ax^2-2ax_Sx + (ax_S^2+y_S)$\\
  $a$ &=& $a$ \\
  $b$ &=& $-2ax_S$\\
  $c$ &=& $ax_S^2+y_S$
\end{tabular}


\textbf{Grundform aus Produktform} (einfaches Ausmultiplizieren). Beispiel
$$y=2(x+3)(x-4)=2(x^2 +(3-4)x - 12) = 2x^2-x-24$$

\begin{tabular}{rcl}
  $a(x-x_1)(x-x_2)$ &=& $ax^2 - a(x_1+x_2)x + ax_1x_2$\\
  $a$ &=& $a$ \\
  $b$ &=& $-a(x_1+x_2)$\\
  $c$ &=& $ax_1x_2$
\end{tabular}


\textbf{Nullstellenform (Produktform) aus Grundform}:
Gegeben: $y = ax^2 + bx + c$

Nullstellenform: $y = a(x-x_1)\cdot{}(x-x_2)$ mit

$$x_{1,2} = \frac{-b \pm \sqrt{b^2-4ac}}{2a}$$

\begin{beispiel}{}{}
Gegeben $y = 5x^2 - 5x - 30$. Schreiben Sie dies in der Produktform (=
Nullstellenform):
\platzFuerBerechnungen{3.2}\TRAINER{$y = 5(x-3)(x+2)$\vspace{4.2cm}}
\end{beispiel}
\newpage


\textbf{Scheitelform aus Grundform}:
$$x_S=\frac{-b}{2a}$$

$y_S$ einfach durch Einsetzen von $x_S$ in die Grundform:
$$y_S=c-\frac{b^2}{4a}$$
 
\textbf{Scheitelform aus Produktform}: $x_S$ ist der Mittelwert der beiden
Nullstellen:
$$x_S=\frac{x_1+x_2}{2}$$
Danach $y_S$ einfach durch Einsetzen von $x_S$ in die Produktform:
$$y_S=\frac{-a}{4}(x_1-x_2)^2$$

\textbf{Produktform aus Scheitelform}: Einfachster Weg geht über die Grundform oder abgekürzt:
$$x_{1,2} =x_S \pm \sqrt{\frac{-y_S}{a}}$$


\subsection{Aufgaben}
\aufgabenfarbe{Aufgaben 1, 2, 3 und 8 vom Blatt «Umrechnen der Formen» in OLAT}
