%%
%% 2019 07 04 Ph. G. Freimann
%%
\section{Bruchgleichungen I, ...}\index{Gleichungen!Bruchgleichungen}\index{Bruchgleichungen}

\subsection{... lineare}

\sectuntertitel{125\% der Leute können nicht Bruchrechnen. Das ist
jeder vierte, nein mehr noch: Jeder fünfte!}



\theorieGESO{118}{8.3}

\theorieGESO{121}{8.4}
\theorieTALS{105}{2.4.1}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Lernziele}

\begin{itemize}
	\item ggT\index{ggT}, kgV\index{kgV}
	\item gleichnamig machen
	\item Hauptnenner\index{Hauptnenner}
\end{itemize}


\begin{definition}{Bruchgleichung}{definition_bruchgleichung}
  Unter einer Bruchgleichung verstehen wir eine Gleichung, bei der die
  gesuchte Variable (mindestens einmal) im Nenner vorkommt.
\end{definition}

\begin{beispiel}{Bruchgleichung}{beispiel_beispiel_einer_bruchgleichung}
$$\frac{1+x}{x}=\frac{3+x}{2x}$$
\end{beispiel}
\newpage

\TRAINER{Vorzeigebeispiel:
$$\frac{1+x}{x}=\frac{3+x}{2x}$$
Der Definitionsbereich enthält die Null (0) nicht:
$$\mathbb{D} = \mathbb{R}\backslash \{0\}$$

Wir multiplizieren beide Seiten mit $x$. Dies ist hier möglich, denn das Multiplizieren mit Null wäre keine Äquivalenzumformung; doch hier ist Null explizit vom Definitionsbereich ausgeschlossen.

$$1+x=\frac{3+x}{2}$$

Das Auflösen der Gleichung liefert:

$$x=1$$

Das Multiplizieren beider Seiten mit der unbekannten Größe ist heikel. Es können Scheinlösungen hinzukommen. Daher muss am Schluss die Probe gemacht werden:

$$\frac{1+1}{1}=\frac{3+1}{2\cdot{}1}$$

Die Probe passt. Ergo:
$$\mathbb{L}_x = \{1\}$$

}
\noTRAINER{\mmPapier{16.4}}

\GESO{\subsection*{Aufgaben}}
\GESOAadB{129}{14. a) e) g) 15. a) c) e) 16. c) e) 20. a) b) d)}
\newpage
