%%
%% 2019 07 04 Ph. G. Freimann
%%

\section{Potenz- und Wurzelgleichungen\TALS{ ...}}\index{Gleichungen!mit Potenzen}\index{Potenzgleichungen}\index{Wurzelgleichungen}\index{Gleichungen!mit Wurzeln}

\theorieGESO{191}{11}
%%\theorieTALS{}{}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Lernziele}

\begin{itemize}
\item Potenzgleichungen
\item Wurzelgleichungen
\end{itemize}


\input{allg/gleichungen/Ueberblick}

\subsection{Potenzgleichung}\index{Potenzgleichungen}
Eine Gleichung, bei der die gesuchte Größe $x$ als Basis in einer Potenz
vorkommt, nennen wir
\textbf{Potenzgleichung}\footnote{Potenzgleichungen sind nicht zu
  verwechseln mit Exponentialgleichungen, bei denen das $x$ im
  Exponenten steht: $5^{2x-1}=7$}. Im folgenden Beispiel kommt $x$ in
der 5-ten Potenz vor:

$$x^5 = 1024$$

Typischerweise löst man diese Gleichungen mit der $n$-ten Wurzel.

\begin{tabular}{rccl}
  \             & $x^5$           &=& 1024             \\
  $\Rightarrow$ & $\sqrt[5]{x^5}$ &=& $\sqrt[5]{1024}$ \\
  $\Rightarrow$ & $x$             &=& $4$ 
\end{tabular}

\subsubsection{Vorzeichen}
Vorsicht ist geboten bei negativen Zahlen. Gerade Exponenten (2, 4, 6,
8, ...) zwingen die Potenz immer dazu, positiv zu werden. Beispiel:

$$x^6 > 0$$

Wohingegen ungerade Exponenten das Vorzeichen der Basis
beibehalten. Beispiel
$$(-3)^5 = - (3^5)$$

Beachten Sie die folgenden «Spezialfälle»:

\begin{tabular}{|c|l|}
  \hline
  $x^2 = 4$& $\mathbb{L}_x=\{-2; +2\}$ \\
  \hline
  $x^3 = -8$& $\mathbb{L}_x=\{-2\}$ \\
  \hline
  $x^6 = -5$& $\mathbb{L}_x=\{\,\}$ \\
  \hline
  $x^7 = -5$& $\mathbb{L}_x=\{-\sqrt[7]{5}\}$ \\
  \hline
  \end{tabular} 

\newpage
\subsection{Wurzelgleichungen}\index{Wurzelgleichung}
Kommt in der Gleichung die Gesuchte unter der Wurzel vor, so sprechen
wir von einer \textbf{Wurzelgleichung}. Einführungsbeispiel


$$\sqrt[5]{x}=6$$


Dies löst man indem man beide Seiten der Gleichung potenziert:

\begin{tabular}{rccl}
  \             & $\sqrt[5]{x}$   &=&     6      \\
  $\Rightarrow$ & $(\sqrt[5]x)^5$ &=&  $6^5$     \\
  $\Rightarrow$ & $x$             &=& $7\,776$ 
\end{tabular}


Lösen Sie das folgende Musterbeispiel:
$$\sqrt{x}+1=2x$$
\TRAINER{Das obige Beispiel von M. Rohner zeigt viele Sackgassen und Dinge, auf die man noch achten muss.}
\platzFuerBerechnungen{8.4}
\TRAINER{
  $$\sqrt{x}=2x-1$$ quadrieren:
  $$x=4x^2-4x+1$$
  $$0=4x^2-5x+1$$
  $$x_{1,2}=\frac{+5 \pm \sqrt{25-16}}{8}$$
  $$\mathbb{L}_x={1}$$, denn $\frac{1}{4}$ ist eine durchs Quadrieren erschienene Scheinlösung.}


\GESO{Lösungsverfahren im Buch \cite{marthaler17} Seite 192 im roten
  Kasten.}

\textbf{Achtung}: Beim Radizieren oder Potenzieren auf beiden Seiten
einer Gleichung können (Schein)lösungen hinzukommen \GESO{Bsp. S.191
  im \cite{marthaler17}} oder es können Lösungen verschwinden.
\newpage



\subsection{Rationale Exponenten}\index{Exponenten!rationale}\index{Wurzeln}

Anstelle von $x^{\frac{1}{n}}$ hatten wir auch $\sqrt[n]{x}$
geschrieben.
Somit können wir auch rationale Exponenten ($x^{\frac{3}{4}}  = \sqrt[4]{x^{3}} = (\sqrt[4]x)^3$) verwenden:

Mit anderen Worten: Eine Wurzelgleichung ist nichts anderes als eine
Potenzgleichung mit rationalen Exponenten.

\noTRAINER{$x^{\frac{3}{4}} = 125$
  \\%%
  \mmPapier{5.2}%%
}%%
\TRAINER{%%
\begin{tabular}{rccl}
  \             & $x^{\frac{3}{4}}$               &=&   125                \\
  $\Rightarrow$ & $(x^{\frac{3}{4}})^\frac{4}{3}$  &=& $(125)^\frac{4}{3}$  \\
  $\Rightarrow$ & $x^{\frac{3}{4}\cdot\frac{4}{3}}$                         &=& $(\sqrt[3]{125})^4$  \\
  $\Rightarrow$ & $x^1$                           &=& $5^4$  \\
  $\Rightarrow$ & $x$                           &=& $625$  
\end{tabular}
\vspace{3cm}
}%%


\subsection{Aufgaben}
\TALSAadB{???}{???}
\GESOAadB{71 (Exponentenvergleich)}{44}
\GESOAadB{196 (Wurzelgleichungen)}{2. 3. a)-f)  4. a) c) d) e) f)
  5. a) c) 6. b)  7. d) 8. c) d) und Textaufgabe 10.}
