%% 2020 12 25 ph. g. Freimann
%%
\section{Abstände}

\subsection*{Lernziele}
\begin{itemize}
  \item Abstand eines Punktes zu einer Geraden
\item Abstand zwischen zwei parelleln Geraden im Raum
\item Abstand zwischen zwei windschiefen Geraden im Raum
\end{itemize}

\TALSTadBMTG{298}{19.6}
\newpage

\subsection{Anwendung Skalarprodukt und Parametergleichnug}

Eine klassische Anwendung des Skalarproduktes ist die
Abstandsbestimmung zwischen einer Geraden und einem Punkt oder
allgemein zwischen zwei (windschiefen) Geraden im Raum.
\newpage

\subsubsection{Abstand Gerade / Punkt}\index{Abstand!Gerade/Punkt}

\begin{beispiel}{Abstand}{}
Gegeben ist der Ortsvektor $\vec{r}=\left(1 \atop 2\right)$, der einen Punkt auf der
Geraden $g$ repräsentiert und ein Richtungsvektor
$\vec{a}=\left(3\atop 1\right)$, der
die Richtung der Geraden angibt.

Des weiteren ist ein Punkt $P=(8|1)$ gegeben.

Gesucht ist nun ein Vektor
$\vec{s}$ der senkrecht zur Geraden $g$ steht und dessen Länge
$s=|\vec{s}|$ gerade den Abstand zwischen Gerade und Punkt angibt.
\end{beispiel}

\TNTeop{ Der Abstand wird senkrecht gemessen. Somit existiert ein
  Punkt $Q$ auf $g$, sodass $\vec{QP}$ senkrecht zu $\vec{a}$ steht.
  
  Zum Begriff senkrecht machen wir uns das Skalarprodukt zu nutze.

  Ich bezeichne $\vec{s} := \vec{QP}$ und $\vec{p} = \vec{0P}$.

  Somit gelten:

  $$\vec{r} + t\cdot{}\vec{a} + \vec{s} = \vec{p}$$
  $$\vec{s} \perp \vec{a} \Longleftrightarrow \vec{s}\circ\vec{a} =
  0$$
  Dies lösen wir entweder mit dem Taschenrechner, oder wir stellen das
  Gleichungssystem komponentenweise auf:

  $$\vec{s} = \vec{p} - t\cdot{}\vec{a} - \vec{r}$$
  

  \gleichungDD{s_x}{8-3t-1}{s_y}{1-1t-2}{3s_x+1s_y}{0}
  Mit $s_y=-3s_x$ ergibt sich
  \gleichungZZ{s_x}{7-3t}{-3s_x}{-1-t}
  Daraus folgt $\vec{s}=\left(1\atop -3\right)$ und somit ist der
  Abstand $s=\sqrt{10}$. (Bem.: $t=2$)
}

\subsection*{Aufgaben}
\AadBMTG{305}{18. a) b) c) d), 19., 20. und 21.}
\newpage


\subsubsection{Abstand windschiefe Geraden}

... coming soon ...

\TALSAadBMTG{307ff}{35. und Flugzeug: 38. bis 43.}
