%% 2020 12 25 ph. g. Freimann
%%
\section{Längen}

Im kartesischen Koordinatensystem kann die Länge von Vektoren einfach
mit dem Satz des Pythagoras ermittelt werden.

\begin{gesetz}{in $\mathbb{R}^2$}{}
  $$|\vec{a}| = \left| \Spvek{a_x;a_y}  \right|   = \sqrt{a_x^2 + a_y^2}$$
\end{gesetz}

\begin{gesetz}{in $\mathbb{R}^3$}{}
  $$|\vec{a}| =  \left|\Spvek{a_x;a_y;a_z}\right| = \sqrt{a_x^2 + a_y^2 + a_z^2}$$
\end{gesetz}


\begin{definition}{Einheitsvektor}{}\index{Einheitsvektor|textbf}
  Ein Vektor der Länge 1 heißt \textbf{Einheitsvektor}.
\end{definition}

\begin{bemerkung}{Längen}{}
  Die Länge einer Strecke $\overline{AB}$ wird mit
  $$\overline{AB} \text{ oder mit } \left| \overrightarrow{AB} \right|$$
  bezeichnet. Es gilt:
  $$\overline{AB} = \left| \overrightarrow{AB} \right|  = \left| \overrightarrow{BA}\right|$$

  mit

  $$\overrightarrow{AB} = \overrightarrow{OB} - \overrightarrow{OA}$$
\end{bemerkung}

  

\newpage

\begin{bemerkung}{Taschenrechner \texttt{norm}}{}
Bemerkung Taschenrechner: Im Taschenrechner kann die Länge (Distanz
\texttt{d}) mit der \texttt{norm}\index{norm!Vektorlänge} ermittelt
werden:

\texttt{d:=norm(vec)}
\end{bemerkung}

Berechnen Sie damit die Norm des Vektors $\vec{a}$:
$$\vec{a} =\Spvek{1;2;3} \Longrightarrow \left| \vec{a} \right| = \LoesungsRaumLen{30mm}{3.74}$$

\begin{beispiel}{Mit Taschenrechner}{}
  Gegeben ist der Vektor $\vec{v}$:
$$\vec{v} = \Spvek{2;y;-3}$$
  Finde $y$ so, dass $|\vec{v}| = 4$.

  \TNT{4}{
    \texttt{v := [2, y, -3]}
    
    \texttt{solve(norm(v)=4, y)}

    Lösung: $\pm \sqrt{3}$
  }%% end TNT
  \TRAINER{\vspace{30mm}}
\end{beispiel}


\subsection*{Aufgaben}
%%\TALSAadBFWG{196}{77. a), 83.}
\olatLinkArbeitsblatt{Vecg II
  Komponenten}{https://olat.bms-w.ch/auth/RepositoryEntry/6029786/CourseNode/108600437225393}{6. bis 13. }%% end link

\newpage


\subsection{Vielfaches im
  Raum}\index{Vielfaches!Vektoren}\index{Multiplikation!mit Skalar}\index{skalare Multiplikation}
Wie bereits in der Ebenen können Vektoren auch im Raum durch eine
\textbf{Multiplikation mit einem Skalar} verlängert oder
verkürzt werden. Diese Operation nennen wir auch hier 

\begin{definition}{Multiplikation mit einem Skalar}{}
  Sei ein Vektor $\vec{a}$ in der Ebene oder im Raum gegeben. Weiter
  sei $k$ eine beliebige reelle Zahl. Dann bezeichnen wir mit
  
  $$k \cdot{} \vec{\vphantom{b}a}$$
  eine Multiplikation mit einem Skalar.
\end{definition}

\begin{beispiel}{Vielfaches}{}

  $$2.5\cdot{} \Spvek{4;-2.5;1.1} \;
  = \Spvek{\TRAINER{2.5\cdot{} 4}\noTRAINER{\hspace{25mm}} ;    \TRAINER{2.5\cdot{} (-2.5)} ; \TRAINER{2.5\cdot{} 1.1}  }
  = \Spvek{\TRAINER{10}\noTRAINER{\hspace{12mm}} ; \TRAINER{-6.25} ; \TRAINER{2.75}}$$
\end{beispiel}

«Das Entgegengesetz»

\begin{bemerkung}{Streckung mit Richtungsänderung}{}
  Ist $k<0$, so ist die Richtung von $k\cdot{}\vec{a}$ der Richtung von $\vec{a}$ entgegengesetzt.
\end{bemerkung}
\newpage

\subsection{Normierte Vektoren}\index{Vektor!normiert}\index{normierter Vektor}

\begin{gesetz}{Vektor normieren}{}
  Sei $\vec{a}$ ein Vektor der Länge $a$.
  Somit ist $\frac1a = \frac1{|\vec{a}|}$ der Kehrwert der Länge
  des Vektors.

  Der Vektor $$\vec{n} = \LoesungsRaumLen{40mm}{\frac1{|\vec{a}|}\cdot{}\vec{a}} =  \LoesungsRaumLen{40mm}{\frac1a \cdot{}\vec{a} }$$ hat somit
  die Länge 1 und ist der \textbf{normierte} Vektor zu $\vec{a}$.
\end{gesetz}

\begin{bemerkung}{Einheitsvektor}{}
Jeder normierte Vektor ist ein \textbf{Einheitsvektor}\index{Einheitsvektor}.
\end{bemerkung}

\begin{bemerkung}{Nullvektor}{}
  Zum Nullvektor $\vec{0}$ gibt es keinen normierten Vektor.
\end{bemerkung}

Beispiel:
Normiere den Vektor $\vec{a}$ mit $$\vec{a} = \Spvek{6;3;2}$$
\TNTeop{
  Von Hand: $|\vec{a}| = \sqrt{6^2 + 3^2 + 2^2} = \sqrt{49} = 7$

  Somit ist der normierte Vektor $\Spvek{\frac67; \frac37; \frac27}$

  Mit dem TR:

  \texttt{a := [6,3,2]}

  \texttt{1 / norm(a) * a}
}%% end TNTeop

\newpage
\subsection*{Aufgaben}
%%\TALSAadBFWG{197}{86.}
%%\TALSAadBMTG{264}{30. a) b) }

\olatLinkArbeitsblatt{Vecg II
  Komponenten}{https://olat.bms-w.ch/auth/RepositoryEntry/6029786/CourseNode/108600437225393}{Von
  Hand: 14., 15. und 16. Mit Taschenrechner: 20.} %% end link

\TRAINER{Noch im Aufgabendokument nachtragen: Von Hand: 14/15/16/17/18
mit TR: 19/20/21}
