%%
%% 2019 07 04 Ph. G. Freimann
%%
\newpage
\section{Bruchterme}
\index{Bruchterme}
\sectuntertitel{Wer sich mit einem Mathematiker anlegt, muss mit einem
  Bruch rechnen.}

\theorieTALS{21}{1.4}
\theorieGESO{41}{3}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Lernziele}

\begin{itemize}
	\item Begriffe: Dividend (Zähler)\index{Dividend} : Divisor (Nenner)\index{Divisor}= Quotient\index{Quotient} (Bruch)
	\item Gleichnamig machen\index{gleichnamig}, Hauptnenner\index{Hauptnenner} (kgV\index{kgV}\GESO{\cite{marthaler17} Seite 43})
	\item Brüche addieren/subtrahieren
	\item Doppelbrüche (Brüche dividieren) \GESO{S. 45 \cite{marthaler17}}
\end{itemize}

\newpage

\subsection{Erweitern und Kürzen}\index{Erweitern}\index{Kürzen}
\theorieGESO{42}{3.2}
Jeder Bruch kann ohne ändern seines Wertes erweitert bzw. gekürzt
werden:

Kürzen:
$$\frac{130}{50} = \frac{130 : 10}{50:10} =\frac{13}{5}$$

Erweitern:
$$\frac{4.6}{9.45} = \frac{4.6 \cdot{}100}{9.45\cdot{}100} =
\frac{460}{945}$$

Erweitern mit Minus 1:
$$\frac{a}{-b}
=\frac{(-1)}{(-1)} \cdot{}\frac{a}{(-b)}
= \frac{(-1)a}{(-1)(-b)}
= \frac{-a}{b}$$

\begin{rezept}{}{}

\begin{center}Bei Brüchen, das steht hier gedruckt:\\
\textbf{«Wir kürzen nur aus dem Produkt.»}\\

Ich habe deshalb mir geschworen.\\
Ich kürz' ab jetzt nur noch Faktoren.\\

Steht jedoch was zum Addieren,\\
muss ich erst faktorisieren!\\
\end{center}
\end{rezept}

\begin{beispiel}{}{}
$$\frac{ax^2 - a}{(a^2+1)(ax+a)}= \frac{a\cdot{}(x^2-1)}{(a^2+1)\cdot{}a\cdot{}(x-1)}=\frac{a\cdot{}(x+1)\cdot{}(x-1)}{(a^2+1)\cdot{}a\cdot{}(x+1)}=\frac{x-1}{a^2+1} $$
\end{beispiel}

\GESO{\subsection*{Aufgaben}
\GESOAadB{48ff}{5. d) 6. a) 7. a) b) 8. b) d) f) 9. a) c) h) 10. b)
11. a) c) d) e) f) (Optional 12.) 13. a) c) e) 14. a) c) 15. a) b) c)
16. b)}%

\GESOAadB{48ff}{2. d) 3. c) d)}%
}


\newpage
\subsection{Rechnen mit Bruchtermen}
\theorieGESO{43}{3.3} \GESO{und} \theorieGESO{44}{3.4}

\subsubsection{Addition und Subtraktion von Bruchtermen}

\begin{gesetz}{Addieren von Brüchen}{}
$$\frac{a}{b}\pm\frac{x}{y} = \frac{ay\pm{}bx}{by}$$
\end{gesetz}

Herleitung
$$\frac{a}{b}\pm\frac{x}{y} = \frac{a}{b}\cdot\frac{y}{y} \pm \frac{x}{y}\cdot\frac{b}{b} =
\frac{a\cdot y}{b\cdot y}\pm \frac{x\cdot b}{y \cdot b} = \frac{ay}{by}\pm\frac{xb}{yb} = \frac{ay\pm{}bx}{by}$$

Beispiel
$$\frac{a+1}{-a} + \frac{a}{a-1} = \frac{a^2 - 1 - a^2}{-a(a-1)} = \frac{1}{a(a-1)}$$

Merksatz: Nur gleichnamige Brüche dürfen addiert (bzw. subtrahiert)
werden\GESO{\TRAINER{\footnote{Aufgabe 25. c) Seite 51 eignet sich hier
als Vorzeigeaufgabe.}}\noTRAINER{\footnote{Lösen Sie Aufg. 25. c) von
Seite 51. nach diesem Verfahren.}}}.

\begin{rezept}{Brüche addieren}{}
\begin{enumerate}
	\item Einzelbrüche faktorisieren
	\item Einzelbrüche kürzen
	\item gemeinsamen Nenner finden (Hauptnenner, von Vorteil kgV)
	\item Brüche auf Hauptnenner erweitern
	\item Alle Zähler auf den selben Bruchstrich schreiben (Vorzeichen beachten, Klammern setzen)
	\item Im Zähler ausmultiplizieren
	\item Im Zähler zusammenfassen und vereinfachen
	\item Zähler und Nenner faktorisieren
	\item kürzen
\end{enumerate}
\end{rezept}


\GESO{\subsection*{Aufgaben}
\GESO{

\TRAINER{Vorzeigeaufgabe}\noTRAINER{Einstigesaufgabe} nach obigem
	Verfahren:
  \GESOAadB{48ff}{25. c}
}%% END GESO

\GESOAadB{48ff}{17. c) d) 18. 19. c) e) 20. e)
21. b) f) 22. d) f) 23. a) b) g) h) 24. a) 25. a) b) 26. c) d)}%
}

\subsubsection{Multiplikation von Bruchtermen}

\begin{gesetz}{}{}
$$\frac{a}{b}\cdot\frac{x}{y} = \frac{a\cdot x}{b\cdot y} = \frac{ax}{by}$$
\end{gesetz}

Merksatz:
«mal = von\footnote{Bei Bruchtermen, Prozentzahlen und Häufigkeitsfaktoren kann man das «von» als Multiplikation auffassen. $20\% \textrm{ von } 67 = 0.2 \cdot{} 67$; aber auch $\frac{1}{3} \textrm{ von } 53 = \frac{1}{3}\cdot{5}=\frac{5}{3}$. Dies stimmt jedoch nur bei Brüchen, Prozentzahlen und Häufigkeitsfaktoren: Bei Anzahlen, metrischen Werten und dergleichen ist dann das «von» durch eine Division zu ersetzen und wir erhalten dann den Bruch (bzw. Prozentsatz). Beispiel: Drei von fünf Kindern heißt $\frac{3}{5} = 60\% = 0.6$.}»:
$\frac{1}{4} \cdot \frac{3}{5}$ = $\frac{1}{4}$ mal $\frac{3}{5}$ = $\frac{1}{4}$ von $\frac{3}{5}$.

\subsubsection{Division von Bruchtermen}
\begin{gesetz}{}{}
$$\frac{a}{b} : \frac{x}{y}=\frac{a}{b}\cdot\frac{y}{x} = \frac{a\cdot y}{b\cdot x} = \frac{ay}{bx}$$
\end{gesetz}

Begründung — mit Kehrwert erweitern:

$$5 : \frac{1}{4} =
\frac{5}{\left(\frac{1}{4}\right)} =
\frac{5\cdot{}4}{\left(\frac{1}{4}\right)\cdot{}4} =
\frac{5\cdot{}4}{1} = 5 \cdot{} 4$$
\newpage

\input{allg/alg/Doppelbrueche}

\newpage
\subsection*{Aufgaben}
\GESOAadB{51ff}{27. 28. b) f) 29. d) e) 30. d) e) 31. b) 32. a) 33. a) f) 34. a) 35. b) 36. d) 37. a) 38. d)}%
%
\GESO{\maturaAufgaben{
Alte Maturaaufgaben zum Bruchrechnen: Vereinfachen Sie die folgenden
Terme: \begin{multicols}{3}
\begin{itemize}\item $\left(1-\frac{x}{2y}\right) : \frac{4y^2 -
x^2}{4y^2}$%%
\item  $\left(\frac{1}{b} - \frac{1}{a}\right) : \left(\frac{b-a}{a}\right)$
       \item $\frac{6-3a}{b} : \frac{6a-12}{-a}$
       \item $\left(\frac{y}{x} - \frac{x}{y}\right) : \left(\frac{1}{x} - \frac{1}{y}\right)$
       \item $\frac{1}{5}\left(a-\frac{b^2}{a}\right) : \frac{a+b}{a}$
       \item $\frac{1.5}{12-3x} - \frac{2.5x}{x-4}$
       \end{itemize}\end{multicols}
}}% %% END GESO
%
\GESO{\input{allg/alg/MinusEins}}
\TALSAadB{21ff}{45. a) c) 46. c) d) 47. a) b) c) e) 48. a) 49. a)
       S. 23ff: 52. b) 53. b) 54. Mit TR: a) b) c) Von Hand: 57. b) c)
       d) TR: 58. a) b) Hand: 59. b) c) TR: 60. b) c) d) }
