\subsection{Runden}\index{runden}
In der Regel sind wir bei Dezimalbrüchen nicht an allen auftretenden
Stellen interessiert, sondern begnügen uns mit einer Näherung.

\subsubsection{Dezimalen (Nachkommastellen)}\index{Dezimale}\index{Nachkommastelle}
Als Dezimalen, Dezimalstellen oder Nachkommastellen werden die Stellen
\textbf{nach} dem Komma bezeichnet.

\begin{gesetz}{Runden}{}
  Beim \textbf{Runden} auf die $n$-te Stelle, wird die $n+1$-te Stelle
  betrachtet. Ist diese $\ge 5$, so wird \textbf{aufgerundet}, ansonsten \textbf{abgerundet}.
\end{gesetz}

Runden auf die vierte \textbf{Dezimale} (= vierte \textbf{Nachkommastelle}):
$$ 36.4699432 \approx  \LoesungsRaum{36.4699}$$
$$ 36.4699618 \approx  \LoesungsRaum{36.4700}$$

\textbf{Vorsicht} bei Zahlen nahe an Null. So wird die relativ präzise
Zahl

$$0.002468$$ beim Runden auf drei Dezimalen wie folgt gerundet:
$$0.002$$

Runden Sie auf {\color{ForestGreen}vier} Dezimalen:

\begin{bbwFillInTabular}{rcl}
  $55.55555$      &$\approx$& \LoesungsRaum{$55.{\color{ForestGreen}\mathbf{5556}}$}\\
  $8.55695$       &$\approx$& \LoesungsRaum{$8.{\color{ForestGreen}\mathbf{5570}}$}\\
%%  $3.3339499$     &$\approx$& \LoesungsRaum{$3.{\color{ForestGreen}\mathbf{3339}}$}\\
%%  $1000.0001$     &$\approx$& \LoesungsRaum{$1000.{\color{ForestGreen}\mathbf{0001}}$}\\
%%  $10\,000.00001$ &$\approx$& \LoesungsRaum{$10\,000.{\color{ForestGreen}\mathbf{0000}}$}\\
%%  $-6.99999$      &$\approx$& \LoesungsRaum{$-7.{\color{ForestGreen}\mathbf{0000}}$}\\
  $0.000040447$   &$\approx$& \LoesungsRaum{$0.{\color{ForestGreen}\mathbf{0000}}$}\\
\end{bbwFillInTabular}
\newpage

%%\TRAINER{Das letzte Beispiel zeigt, dass so oft wichtige Information
%%  verloren geht. Daher wird sinnvollerweise meist auf signifikante Stellen, und nicht
%%  auf Dezimalen gerundet.}

\GESO{\olatLinkArbeitsblatt{A1rnd}{https://olat.bms-w.ch/auth/RepositoryEntry/6029794/CourseNode/106261461706500}{1.}}
\TALS{\olatLinkArbeitsblatt{A1rnd}{https://olat.bms-w.ch/auth/RepositoryEntry/6029786/CourseNode/106261461797588}{1.}}

\GESO{
Eine Aufgabe dazu finden Sie auch im «Kompendium»:

\olatLinkGESOKompendium{1.2}{6}{5.}
}%% END GESO

\newpage

\subsubsection{Signifikante Stellen\GESO{ (optional)}}\index{signifikante Stellen}
\begin{rezept}{Auf signifikante Ziffern runden}{}
  
  Beim Runden auf \textbf{vier signifikante Ziffern} wird
  \begin{itemize}
  \item  von links nach rechts die erste von Null verschiedene Ziffer gesucht. Dies ist die
    erste signifikante Ziffer.
  \item
    Danach werden die nächsten drei Ziffern
  genommen, egal ob sie Null sind oder nicht. 
\item   Mit diesen drei Ziffern bilden die Ziffern zusammen die vier
  signifikanten Ziffern.
\item  Die 5. Ziffer wird nur noch zum Auf- oder Abrunden verwendet.
  \end{itemize}
\end{rezept}

Runden Sie zweimal dieselbe Zahl auf \textbf{vier Dezimalen}:
 
$$0.000040447 [km] \approx \LoesungsRaum{0.0000 [km] ???}$$
$$40.447      [mm] \approx \LoesungsRaum{40.4470 [mm] ???}$$

Geben Sie {\color{ForestGreen}\textbf{vier}} \textbf{signifikante} Ziffern an und runden Sie wenn nötig:
 
$$0.000040447 [km] \approx \LoesungsRaum{0.0000{\color{ForestGreen}\mathbf{4045}} [km]}$$
$$40.447      [mm] \approx \LoesungsRaum{{\color{ForestGreen}\mathbf{40.45}} [mm]}$$

%%$$36.4699432 \approx \LoesungsRaum{{\color{ForestGreen}\mathbf{36.47}}}$$
%%$$36.9952831 \approx \LoesungsRaum{{\color{ForestGreen}\mathbf{37.00}}}$$
%%$$30009.78   \approx \LoesungsRaum{{\color{ForestGreen}\mathbf{3001}}0}$$
%%$$0.0439899  \approx \LoesungsRaum{0.0{\color{ForestGreen}\mathbf{4399}}}$$
%%$$1\,000\,000 \approx \LoesungsRaum{{\color{ForestGreen}\mathbf{1\,000}}\,000}$$
%%$$0.00001    \approx \LoesungsRaum{0.0000{\color{ForestGreen}\mathbf{1000}}}$$


\GESO{
Aufgaben zu signifikanten Ziffern finden Sie im «Kompendium»:

\olatLinkGESOKompendium{1.2}{7}{6.}
}%% END GESO

\TNTeop{Rechnen Sie nie mit bereits gerundeten Zwischenresultaten. Der Fehler kann sich dadurch vergrößern!}%% END TNT
\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
