%% Vektorgeometrie 1: vektor-Operationen
%%

\section{Vektor-Operationen}

\begin{itemize}
\item Addition von Vektoren
\item Nullvektor
\item Gegenvektor
\item Subtraktion von Vektoren
\item Multiplikation mit Skalar, kollinear
\item Zerlegung eines Vektors entlang vorgegebener Richtungen
\end{itemize}

%%\TALSTadBFWG{177}{4.2}
\TALSTadBMTG{237}{16.2}
\newpage

\subsection{Addition}\index{Addition!von Vektoren}

Zwei Vektoren werden addiert, indem sie hintereinander gelegt
werden. Im Bild: $\vec{c} = \vec{a\vphantom{b}} + \vec{b}$

\bbwGraphLeer{-1}{7}{-2}{3.5}{
\bbwLetter{2,2}{\vec{a}}{blue}
\draw [->,blue] (1,1) -- (4,2);
\bbwLetter{5,1}{\vec{b}}{red}
\draw [->,red] (4,2) --(5,-1);
\bbwLetter{3,0.5}{\vec{c}}{ForestGreen}
\draw [->,ForestGreen] (1,1) --(5,-1);
}%% END bbwGraph

\begin{gesetz}{Kommutativgesetz}{}\index{Kommutativgesetz!Vektoren}

  Für Vektoren gilt das Kommutativgesetz:
  $$\vec{a\vphantom{b}} + \vec{b} = \vec{b} + \vec{a\vphantom{b}}$$
  \end{gesetz}

\begin{bemerkung}{}{}
  Es gilt für Vektoren in der «Endpunkt-Notation»:
  $$\overrightarrow{AB} + \overrightarrow{BC} = \overrightarrow{AC}$$
\end{bemerkung}


\subsection*{Aufgaben}
%%\TALSAadBFWG{179}{5., Nr. 6. Teile (1) (3) (5) und (6) und Nr. 7. a) d)}
\TALSAadBMTG{245ff}{5. a) b)}


\newpage

\subsection{Nullvektor}\index{Nullvektor}
\sectuntertitel{Kommt ein Nullvektor zum Psychiater: ``... ich bin so orientierungslos!''}

Der \textbf{Nullvektor} hat keine Länge und somit auch keine
Richtung. Der Nullvektor beschreibt \zB die Bewegung (inkl.
Richtung) eines stehenden Fahrzeuges.
Das stehende Fahrzeug kann theoretsich eine Richtung (Ausrichtung des
Fahrzeugs) haben, da es jedoch keine Bewegung hat, spielt die
``Fahrtrichtung'' keine Rolle.

\begin{definition}{Nullvektor}{}
  Der Nullvektor wird mit
  $$\vec{0}$$
  bezeichnet.

  Der Nullvektor hat weder Länge noch Richtung.
\end{definition}

\begin{gesetz}{}{}
  $$\overrightarrow{AA} = \vec{0}$$
  \end{gesetz}

\begin{bemerkung}{}{}
  Der Nullvektor ist neutral gegenüber der Addition:
  $$\vec{a} + \vec{0}  = \vec{a}$$
\end{bemerkung}

\subsection*{Aufgaben}
%%\TALSAadBFWG{180}{8.}

\newpage


\subsection{Gegenvektor}\index{Gegenvektor}\index{inverser Vektor}

\begin{definition}{Gegenvektor}{}
  Ein Vektor mit der selben Länge, aber in entgegengesetzter Richtung
  heißt \textbf{Gegenvektor} oder \textbf{inverser Vektor}.

  Der Gegenvektor zu $\vec{v}$ wird mit $-\vec{v}$ bezeichnet.
\end{definition}

\begin{bemerkung}{Gegenvektor}{}
  Für den Gegenvektor $(-\vec{a})$ zum Vektor $\vec{a}$ gilt:
  $$\vec{a} + (-\vec{a}) = \vec{0}$$
  
\end{bemerkung}

\bbwGraphLeer{-1}{7}{-2.5}{3}{
\bbwLetter{2,2}{\vec{a}}{blue}
\draw [->,blue] (1,1) -- (4,2);
\bbwLetter{3,-1}{(\vec{-a})}{ForestGreen}
\draw [->,ForestGreen] (5,-1) --(2,-2);
}%% END bbwGraph

\begin{bemerkung}{}{}
  In der Punkte-Notation (Anfangs- und Endpunkt) entspricht der
  Gegenvektor  den vertauschten Punkten:
  $$\overrightarrow{BA} = - \overrightarrow{AB}$$
\end{bemerkung}


\newpage


\subsubsection{Multiplikation mit einem Skalar (Vielfaches)}\index{Multiplikation! mit Skalar}\index{skalare Multiplikation}
\TadBMTG{239}{16.2.2}
\begin{definition}{Skalar}{}
  Vektoren haben eine Länge und eine Richtung. Eine Größe ohne
  Richtung aber mit einem Betrag nennen wir \textbf{Skalar}. 
\end{definition}

\begin{beispiel}{Skalar Multiplikation (Vielfaches)}{}
  Anstelle von
  $$\vec{a}+\vec{a}+\vec{a}+\vec{a}+\vec{a}$$
  schreiben wir
  $$\LoesungsRaumLang{5\cdot{}\vec{a}}$$
\end{beispiel}

\begin{definition}{Multiplikation mit einem Skalar (Vielfaches)}{}
  $$n\cdot{}\vec{a} = \underbrace{\vec{a} + \vec{a} + ... + \vec{a}}_{n \text{ Summanden}}$$
\end{definition}


\begin{definition}{Vielfaches}{}
  Für $k$ in $\mathbb{R}$ ist $k\cdot{}\vec{a}$ ein Vektor mit
  folgenden Eigenschaften.

  \begin{itemize}
  \item $k>0$, so zeigen $k\cdot{}\vec{a}$ und $\vec{a}$ in die selbe Richtung.
  \item $k<0$, so zeigen $k\cdot{}\vec{a}$ und $\vec{a}$ in die entgegengesetzte Richtung.
  \item Die Länge von $k\cdot{}\vec{a}$ ist das $k$-Fache der Länge
    von $\vec{a}$: $$|k\cdot{}\vec{a}| = |k|\cdot{}|\vec{a}|$$
   \end{itemize}
\end{definition}

\begin{beispiel}{Brüche}{}
  Wegen
  $$\frac12\vec{a} + \frac12\vec{a} = \vec{a}$$
  gilt, dass auch Brüche und sogar  negative Zahlen als Skalar
  verwendet werden können.
\end{beispiel}
\newpage

\subsection*{Aufgaben}
\TALSAadBMTG{245}{5. c) }
\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Subtraktion}\index{Subtraktion!von Vektoren}

Die Subtraktion ist die Addition des Gegenvektors:

\begin{definition}{Subtraktion von Vektoren}{}
  $$\vec{a\vphantom{b}} - \vec{b} := \vec{a\vphantom{b}} + (-\vec{b})$$
\end{definition}

\begin{bemerkung}{}{}
  $$\vec{x\vphantom{x}} + \vec{b} = \vec{a\vphantom{b}} \Longleftrightarrow \vec{x\vphantom{b}} = \vec{a\vphantom{b}} - \vec{b}$$
\end{bemerkung}

Geometrisch:

\TNT{7.2}{
\bbwGraphLeer{-1}{7}{-2}{3.5}{
\bbwLetter{2,2}{\vec{a}}{blue}
\draw [->,blue] (1,1) -- (4,2);
\bbwLetter{5,1}{\vec{b}}{red}
\draw [->,red] (5,-1) --(4, 2);
\bbwLetter{3,0.5}{\vec{x}}{ForestGreen}
\draw [->,green] (1,1) --(5,-1);
}%% END bbwGraph

Grafik: Es gilt: $\vec{x} + \vec{b} = \vec{a}$ und das heißt $\vec{a}
= \vec{x} - \vec{b}$ sowie $\vec{x} = \vec{a}-\vec{b}$.
}%% END TNT

\subsection*{Aufgaben}
%%\TALSAadBFWG{179ff}{6. (2) und (4), 7. b) c) 9. und 10. a) c) i)}
\TALSAadBMTG{245ff}{5. d) e) f), 6. a) c)}
\TALSAadBMTG{264}{29. a) d)}
\newpage


\subsubsection{Kollinear}

\begin{definition}{kollinear}{}\index{kollinear}\label{linearkombination}

  Zwei Vektoren $\vec{a\vphantom{b}}$ und $\vec{b}$ heißen \textbf{kollinear}, wenn es ein
  $k\in\mathbb{R}$ gibt, sodass
  $$\vec{a\vphantom{b}} = k\cdot{}\vec{b}$$
  \end{definition}
%%\subsubsection*{Aufgaben}
%%\TALSAadBMTA{179}{7. e) und f)}
\newpage


\subsection{Zerlegung von Vektoren}\index{Vektoren!zerlegen}\index{Zerlegung von Vektoren}

Sind zwei Vektoren $\vec{a}$ und $\vec{b}$ gegeben, so kann im
allgemeinen Fall ein
dritter Vektor $\vec{c}$ als sog. Linearkombination der beiden
gegebenen Vektoren angegeben werden:

\begin{gesetz}{Linearkombination}{}

  Gegeben $\vec{a}$ und $\vec{b}$.

  Gegeben $\vec{c}$.

  Gesucht $t$ und $s$ mit

  $$\vec{c} = t\cdot{}\vec{a} + s\cdot{}\vec{b}$$
\end{gesetz}

\textbf{Beispiel}

\bbwGraphLeer{-1}{8}{-1}{5}{
\bbwLetter{3,1.5}{\vec{a}}{blue}
\draw [->,blue] (1,2) -- (5,2);
\bbwLetter{1.2,3.5}{\vec{b}}{blue}
\draw [->,blue] (1,2) -> (2,3.999);
\bbwLetter{6.5,3}{\vec{c}}{ForestGreen}
\draw [->,ForestGreen] (6,2) -- (6,3);
}%% END bbwGraph

In obigem Beispiel ist

\TNTeop{
	$\frac14 \vec{a\vphantom{b}} + 2 \vec{c}  = \vec{b}$
  
	und somit

	$2 \vec{c} =\vec{b}  -\frac14 \vec{a\vphantom{b}}$

  Mittels Division durch $2$ erhalten wir $\vec{c}$:

  $\vec{c} = -\frac18\vec{a\vphantom{b}} + \frac12 \vec{b}$

  .

  Geometrisch: Setze zwei Parallele zu $\vec{a}$ und $\vec{b}$ durch
  je die entgegengesetzten Enden von $\vec{c}$.
}%% END TNTeop
%%\newpage

In welchen Fällen ist eine solche Zerlegung nicht möglich?

\TNT{15.2}{
Die Zerlegung ist nicht möglich, wenn $\vec{a}$ parallel zu $\vec{b}$
ist. Es sei denn, $\vec{c}$ ist auch parallel, dann gibt es unendlich
viele Lösungeen.
}

\subsection*{Aufgaben}

\TALSAadBMTG{246ff}{7., 8., 9., 11., 12.}
%%\TALSAadBFWG{180ff}{12. b) c), 13., 16. b) d) e) und 17. a) b)}
\newpage
