%%
%% 2019 07 04 Ph. G. Freimann
%%

\section{Lineare Gleichungen mit Parametern}\index{Gleichungen!lineare mit Parametern}\index{Parameter}
\sectuntertitel{Alle Zahlen sind gleich; nur einige sind gleicher.}
%%\TALSTadBFWA{89}{2.2.2}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Lernziele}

\begin{itemize}
\item Lineare Gleichungen mit Parametern
\end{itemize}
\TadBMTA{116}{8.2}

Parameter = (wörtlich) «Neben-Maß»

Griechisch $\pi\alpha\rho\alpha$ (para), deutsch: ‚neben‘ und $\mu\epsilon\tau\rho\omega\nu$ (metron) deutsch: ‚Maß‘

\newpage
\subsection{Motivation}
Ein Ladenpreis von CHF 500.- setzt sich zusammen aus ursprünglichem
vom Verkäufer gewünschtem Verkaufspreis $x$ plus der Mehrwertsteuer von 7.7\%.

Wie groß war der ursprüngliche Verkaufspreis $x$?

\TNT{3.6}{
  $x + 7.7 \% \text{von} x = 500$

  $x+\frac{x}{100}\cdot{7.7} = 500$

  $x\cdot{}(1+\frac{7.7}{100})= 500$

  $x\cdot{}(1.077)= 500$

  $x = \frac{500}{1.077} \approx 464.25$
}

Ein Ladenpreis ist CHF 650.-. Darin sind 7.7\% Mehrwertsteuer
enthalten. Was war der Preis vor der Mehrwertsteuer?

\TNT{3.6}{
  $x + 7.7 \% \text{von} x = 650$

  $x+\frac{x}{100}\cdot{7.7} = 650$

  $x\cdot{}(1+\frac{7.7}{100})= 650$

  $x\cdot{}(1.077)= 650$


  $x = \frac{650}{1.077} \approx 603.53$
  
}

Damit die Rechnung nicht jedesmal gemacht werden muss, führen wir
einen Parameter ein:

Ein Ladenpreis ist CHF $p$. Darin sind 7.7\% Mehrwertsteuer
enthalten. Was war der Preis vorher?

\TNT{3.6}{
  $x + 7.7 \% \text{von} x = p$

  $x+\frac{x}{100}\cdot{7.7} = p$

  $x\cdot{}(1+\frac{7.7}{100})= p$

  $x\cdot{}(1.077)= p$


  $x = \frac{p}{1.077}$
}

Als Anwendung: Der Ladenpreis soll 99.- CHF betragen. Was soll der
Verkaufspreis vor der MwSt betragen?

\TNT{4}{Verkaufspreis $ = \frac{p}{1.077} = \frac{99}{1.077} \approx
  91.92$ CHF.

Ziel erreicht: Rechnung nur einmal machen, danach nur noch Werte in Parameter einsetzen.}

\newpage



\TALS{\input{tals/gl1/CAS_Schieberegler}}




%%\TRAINER{Aufg 247 l aus \cite{frommenwiler17alg}}
\subsection{Vorzeigeaufgabe}

\TALS{
  $$\frac{x}{n} + a - \frac{x}{m} + b = mx + c$$
\TNTeop{
  1. Alle $x$ nach links, alle «nicht $x$» nach rechts:

  $$\frac{x}{d}-\frac{x}{m}-mx = c-a-b$$

  2. $x$ ausklamern:

  $$x\left(\frac1n-\frac1m-m\right)=c-a-b$$

  3. durch die Klammer teilen

  $$x=\frac{c-a-b}{\frac1n-\frac1m-m} = (\text{optional}) = \frac{mn(c-a-b)}{m-n-m^2n}$$

}%% END TNT
}%% END TALS

\GESO{
  $$x^2 - \sqrt{2} - c = (b-x)\cdot{}(-\sqrt{5}-x)$$

  \TNTeop{
  Termumformung: $x^2-\sqrt{2} - c = -\sqrt{5}b -bx +x\sqrt{5} + x^2$\\
  beidseitig $-x^2$: $\Rightarrow -\sqrt{2}-c=-\sqrt{5}b-bx+x\sqrt{5}$\\
  Alle $x$ nach links (Rest nach rechts): $\Rightarrow bx-\sqrt{5}x= -\sqrt{5}b+\sqrt{2} + c$\\
  $x$ ausklammern: $\Rightarrow x(b-\sqrt{5})=-\sqrt{5}b+\sqrt{2} + c$\\
  $: (b-\sqrt{5})$ : $\Rightarrow x = \frac{-\sqrt{5}b+\sqrt{2} + c}{b-\sqrt{5}}$\\%%

}%% END TNT
}%% END GESO
\newpage

\subsection*{Aufgaben}
%%\TALS{\aufgabenFarbe{Aufgaben: \cite{frommenwiler17alg} S. 89, Aufg. 246. a) 247. a) c) g) 248. a) d) i) 249.}}

%%\TALS{Textaufgaben: \cite{frommenwiler17alg} S. 89 Aufg. 253}

\GESO{\olatLinkArbeitsblatt{Lineare
    Gleichungen}{https://olat.bms-w.ch/auth/RepositoryEntry/6029794/CourseNode/110662976644490}{Aufgabe
    3. und 4.}}
\TALS{\olatLinkArbeitsblatt{Lineare Gleichungen}{https://olat.bms-w.ch/auth/RepositoryEntry/6029786/CourseNode/110662976730861
}{Aufgabe 3., 4. und 5.}}


%\AadBMTA{128ff}{ 7. b) c) a) e),
%  8. a) d) e) f),
%  9. a) b) c) e) f),
%  10. a) b)
%\TALS{, 11. b) und 12. a) d) e)}
%}%% end AadBMTA

\olatLinkGESOKompendium{2.1.3.}{11}{12. bis 16.}

Testen Sie Ihr Können:

\GESO{\olatLinkArbeitsblatt{Lineare
    Gleichungen}{https://olat.bms-w.ch/auth/RepositoryEntry/6029794/CourseNode/110662976644490}{Aufgabe 6.}}
\TALS{\olatLinkArbeitsblatt{Lineare Gleichungen}{https://olat.bms-w.ch/auth/RepositoryEntry/6029786/CourseNode/110662976730861
}{Aufgabe 6.}}



\newpage
