%%
%% 2019 07 04 Ph. G. Freimann
%%

\section{Potenz- und Wurzelgleichungen}\index{Gleichungen!mit Potenzen}\index{Potenzgleichungen}\index{Wurzelgleichungen}\index{Gleichungen!mit Wurzeln}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Lernziele}

\begin{itemize}
\item Potenzgleichungen
\item Wurzelgleichungen
\end{itemize}
\newpage

\input{allg/gleichungen/potenzen/Ueberblick}
\newpage


\subsection{Potenzgleichung}\index{Potenzgleichungen|textbf}
\begin{definition}{Potenzgleichung}{}
  Bei \textbf{Potenzgleichungen}\index{Potenzgleichung}\footnote{Potenzgleichungen sind nicht zu
  verwechseln mit Exponentialgleichungen, bei denen das $x$ im
  Exponenten steht: $5^{2x-1}=7$} ist die Gesuchte ($x$) in der Basis
  einer Potenz.
\end{definition}

Im folgenden Beispiel kommt $x$ in der 5-ten Potenz vor:

$$x^5 = 1024$$

Typischerweise löst man diese Gleichungen mit der $n$-ten Wurzel.

\TNT{4}{
\begin{tabular}{rccl}
  \             & $x^5$           &=& $1024$             \\
  $\Rightarrow$ & $\sqrt[5]{x^5}$ &=& $\sqrt[5]{1024}$ \\
  $\Rightarrow$ & $x$             &=& $4$ 
\end{tabular}
}%% END TNT

Was ist die Lösungsmenge der folgenden Potenzgleichung?

$$x^2 = 100$$

\TNT{2.4}{%%
$$x^2 = 100 \text{ somit } x=\pm\sqrt{100} = \pm 10.$$}%% END TNT

Bestimmen Sie auch die Lösungsmenge der folgenden Gleichung:
$$x^4 = 81$$
\TNT{2.4}{%%
$x^4 = 81$ heißt, $x=\pm \sqrt[4]{81} = \pm 3$
}%% end TNT

\newpage
\subsubsection{Vorzeichen}
Vorsicht ist geboten bei negativen Zahlen.

Beachten Sie die folgenden typischen Fälle:

%% \renewcommand{\arraystretch}{2}

\TNT{1.6}{$c$ = Potenzwert, $n$ = Exponent}

\vspace{4mm}

\begin{bbwFillInTabular}{c|l|c|c}
  $x^n=c$  & $\lx$ & $c$ & $n$ \\
  \hline
  $x^4 =  81 $ & $\lx=\{-3; +3\}$                            &  $>0$   &   gerade  \\\hline
  $x^3 =-125 $ & $\lx=\{-5\}$                               &  $<0$   & ungerade  \\\hline

  $x^2 =    4$ & $\lx=\LoesungsRaumLang{\{-2; +2\}}$        &\LoesungsRaumLen{20mm}{$>0$}&\LoesungsRaumLen{40mm}{gerade}\\\hline
  $x^3 =    8$ & $\lx=\LoesungsRaumLang{\{2\}}$             &\LoesungsRaumLen{20mm}{$>0$}&\LoesungsRaumLen{40mm}{ungerade}\\\hline
  $x^3 =   -8$ & $\lx=\LoesungsRaumLang{\{-2\}}$            &\LoesungsRaumLen{20mm}{$<0$}&\LoesungsRaumLen{40mm}{ungerade}\\\hline
  $x^6 =   -5$ & $\lx=\LoesungsRaumLang{\{\,\}}$            &\LoesungsRaumLen{20mm}{$<0$}&\LoesungsRaumLen{40mm}{gerade}\\\hline
  $x^7 =   -5$ & $\lx=\LoesungsRaumLang{\{-\sqrt[7]{5}\}}$  &\LoesungsRaumLen{20mm}{$<0$}&\LoesungsRaumLen{40mm}{ungerade}\\
  \end{bbwFillInTabular} 

 \renewcommand{\arraystretch}{1}



\begin{gesetz}{}{}
  Gerade Exponenten (2, 4, 6,
8, ...) zwingen die Potenz immer dazu, positiv zu werden. Beispiel:

$$x^6 \ge 0$$

Der Potenzwert bei ungeraden Exponenten hat dasselbe Vorzeichen wie die
Basis.

Beispiel:

$$(-3)^5 = \LoesungsRaumLang{((-1)\cdot{}(3))^5} = \LoesungsRaum{(-1)^5 \cdot 3^5} = - (3^5)$$
\end{gesetz}


 
 \newpage
 
\begin{gesetz}{}{}

 \begin{center}\fbox{Gegeben $x^n=a$, $n\ne 0$}\end{center}
 \begin{center}\fbox{Gesucht $\lx$}\end{center}

 \renewcommand{\arraystretch}{2}

 \begin{bbwFillInTabular}{l|l|l}
                        & $a>0$                                  & $a<0$                      \\\hline
  $n$ gerade            & $\lx =\LoesungsRaumLen{45mm}{\{-\sqrt[n]{a}; +\sqrt[n]{a}\}}$ & $\lx=\LoesungsRaumLen{45mm}{\{\}}$               \\\hline
  $n$ \textbf{un}gerade & $\lx = \LoesungsRaumLen{45mm}{\{+\sqrt[n]{a}\}}$
   & $\lx = \LoesungsRaumLen{45mm}{ \{\text{ TR:  }  \sqrt[n]{a} \}  = \{-\sqrt[n]{|a|}\}}$
 \end{bbwFillInTabular}  


\end{gesetz}
Bemerkung zu $a<0$ und $n$ \textbf{un}gerade: Für den TI-Taschenrechner ist $-\sqrt[3]{5} = \sqrt[3]{-5}$.

\subsection*{Aufgaben}


%%  OLAT Arbeitsblatt
\GESO{\olatLinkArbeitsblatt{Potenz- und Wurzelgleichungen}{https://olat.bms-w.ch/auth/RepositoryEntry/6029794/CourseNode/101937264586296}{Kap. 1.1 Aufg. 1. a) bis 1. f)}}%% END olatLinkArbeitsblatt
\TALS{\olatLinkArbeitsblatt{Potenz- und Wurzelgleichungen}{https://olat.bms-w.ch/auth/RepositoryEntry/6029786/CourseNode/105177901239296}{Kap. 1.1 Aufg. 1. a) bis 1. f)}}%% END olatLinkArbeitsblatt
\newpage

\subsubsection{Erst umformen, dann die Wurzel}%%$\sqrt{\,\vphantom{b}}$}

Steht eine Gleichung schon in der Form $\left(T(x)\right)^n = B$ da, so ist es
sinnvoll, gleich die Wurzel zu ziehen. Ansonsten versuchen Sie, die
Gleichung in diese Form zu bringen.

$$(x-5)^8 - 9 =0$$
\TNT{8}{
  Potenz-Form:
  $$(x-5)^8 = 9$$
  8-te Wurzel ziehen (Plus / Minus beachten, da gerade Wurzel)

  $$x-5 = \pm\sqrt[8]{9}$$

  $x$ separieren

  $$x = 5 \pm \sqrt[8]{9}$$

  $$\lx = \{5-\sqrt[8]{9}; 5+\sqrt[8]{9}\}$$
}

\begin{rezept}{Potenzgleichung}{}
  Bringen Sie die Potenzgleichungen am besten zuerst in die Form:
  $$\left(T(x)\right)^n = B$$
  Beispiel:
  $$\left(x^2-2x+6\right)^9 = \frac73$$
  \end{rezept}

\subsection*{Aufgaben}


%%  OLAT Arbeitsblatt
\GESO{\olatLinkArbeitsblatt{Potenz- und
    Wurzelgleichungen}{https://olat.bms-w.ch/auth/RepositoryEntry/6029794/CourseNode/101937264586296}{Kap. 1.2
Aufg. 2. a) bis 2. f) [optional: Kap. 1.3: Aufg. 3. a) und b)]}}%% END olatLinkArbeitsblatt
\TALS{\olatLinkArbeitsblatt{Potenz- und
    Wurzelgleichungen}{https://olat.bms-w.ch/auth/RepositoryEntry/6029786/CourseNode/105177901239296}{Kap. 1.2
Aufg. 2. a) bis 2. f) [optional: Kap. 1.3: Aufg. 3. a) und b)]}}%% END olatLinkArbeitsblatt

\newpage


\subsection{Spezielle Exponenten}
\subsubsection{negative
  Exponenten}\index{Exponenten!negative}\index{negative Exponenten}
Bei Potenzgleichungen mit negativen Exponenten ist am einfachsten
folgendes Potenzgesetz anzuwenden:

$$a^{-n} = \frac1{a^n}$$

Beachte, dass es manchmal zwei Lösungen, manchmal keine gibt.

Beispiel:

$$x^{-4} = 16$$

\TNT{8}{
  Potenzgesetz:   $$\frac1{x^4} = 16$$
  Kehrwert: $$x^4 = \frac1{16}$$
  4. Wurzel: $$x=\pm \sqrt[4\,\,] {\frac1{16}}= \pm
  \frac1{\sqrt[4]{16}} = \pm \frac12$$
$$\lx = \left\{-\frac12; \frac12\right\}$$}%% END TNT

\subsection*{Aufgaben}

%%  OLAT Arbeitsblatt
\GESO{\olatLinkArbeitsblatt{Potenz- und
    Wurzelgleichungen}{https://olat.bms-w.ch/auth/RepositoryEntry/6029794/CourseNode/101937264586296}{Kap. 2.1
Aufg. 4. a) bis 4. d)}}%% END olatLinkArbeitsblatt
\TALS{\olatLinkArbeitsblatt{Potenz- und
    Wurzelgleichungen}{https://olat.bms-w.ch/auth/RepositoryEntry/6029786/CourseNode/105177901239296}{Kap. 2.1
Aufg. 4. a) bis 4. d)}}%% END olatLinkArbeitsblatt



\newpage

\subsubsection{Rationale Exponenten\GESO{ (optional)}}\index{Exponenten!rationale}\index{Wurzeln}


\TRAINER{Anstelle von $\sqrt[n]{x}$ hatten wir auch  $x^{\frac{1}{n}}$
  geschrieben.}

Beispiel: $\sqrt[4]{x^3} = 125$

\TNT{10}{

\begin{tabular}{rccl}
%%                & $\sqrt[4]{x^3}$               &=&   125                \\
  $\Rightarrow$ & $x^{\frac{3}{4}}$               &=&   $125$                \\
  $\Rightarrow$ & $(x^{\frac{3}{4}})^\frac{4}{3}$  &=& $(125)^\frac{4}{3}$  \\
  $\Rightarrow$ & $x^{\frac{3}{4}\cdot\frac{4}{3}}$  &=& $(\sqrt[3]{125})^4$  \\
  $\Rightarrow$ & $x^1$                          &=& $5^4$  \\
  $\Rightarrow$ & $x$                            &=& $625$  
\end{tabular}

}%% END TNT

\begin{bemerkung}{Wurzelgleichung}{}
Elemenare Wurzelgleichungen\index{Wurzelgleichung} können aufgefasst werden als
Potenzgleichung mit rationalen Exponenten.
\end{bemerkung}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\subsection*{Aufgaben}

%%  OLAT Arbeitsblatt
\GESO{\olatLinkArbeitsblatt{Potenz- und
    Wurzelgleichungen}{https://olat.bms-w.ch/auth/RepositoryEntry/6029794/CourseNode/101937264586296}{Aufg. Kap. 2.2 Aufg. 5}}%% END olatLinkArbeitsblatt
\TALS{\olatLinkArbeitsblatt{Potenz- und
    Wurzelgleichungen}{https://olat.bms-w.ch/auth/RepositoryEntry/6029786/CourseNode/105177901239296}{Aufg. Kap. 2.2 Aufg. 5}}%% END olatLinkArbeitsblatt

\olatLinkGESOKompendium{2.4}{18}{60. bis 65.}
\newpage
